<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../Schema_bearbeitet/blumenbach_TEI_changedck.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de-DE">
    <teiHeader> </teiHeader>
    <text xml:id="blume000001" xml:lang="lat">
        <front>
            <divGen type="toc"/>
            <page>
                <pb n="binding_recto" facs="images/00000001" xml:id="pbbinding_0001"/>
            </page>
            <page>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000002" xml:id="pbinterleaf_0001"/>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000011" xml:id="pbinterleaf_0010"/>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000012" xml:id="pbinterleaf_0011"/>
            </page>
            <page>
                <titlePage>
                    <pb n="titlePage_recto" facs="images/00000013" xml:id="pbtitlePage_0001"/>
                    <docTitle>
                        <titlePart type="main" rendition="#center">
                            <line>DE</line>
                            <line>GENERIS HVMANI</line>
                            <line>VARIETATE NATIVA</line>
                        </titlePart>
                        <milestone rendition="#hls" unit="section"/>
                        <titlePart type="sub" rendition="#center">
                            <line>ILLVSTRIS FACVLTATIS MEDICAE CONSENSV</line>
                            <line>PRO</line>
                            <line>GRADV DOCTORIS MEDICINAE</line>
                            <line>DISPVTAVIT</line>
                            <line>D. <date when="1775-09-16">XVI SEPT. MDCCLXXV</date></line>
                            <line> H. L. Q. S. </line>
                            <line> IOANN. FRIDER. BLVMENBACH</line>
                            <line>GOTHANVS.</line>
                        </titlePart>
                    </docTitle>
                    <milestone rendition="#hll" unit="section"/>
                    <docImprint rendition="#center #wide">
                        <line>GOETTINGAE</line>
                        <line>typis FRID. ANDR. ROSENBVSCHII.</line>
                    </docImprint>
                    <line>
                        <epigraph rendition="#center"> – NATVRAE SPECIES RATIOQVE. </epigraph>
                    </line>
                </titlePage>
            </page>
            <page>
                <pb n="1" facs="images/00000015" xml:id="pb001_0001"/>
                <line>
                    <head rendition="#center">LECTORI DOCTO ET AEQVO</head>
                </line>
                <line>
                    <byline rendition="#center"> S. D. <docAuthor> IO. FRID. BLVMENBACH.</docAuthor> </byline>
                </line>
                <milestone rendition="#hls" unit="section"/>
                <line>Etsi non habeo magnopere, quod mihi su- </line>
                <line>per instituti mei ratione praefandum </line>
                <line>esset, attamen pauca monere cum mos, tum </line>
                <line>ipsum tuum commodum suadent, qui statim </line>
                <line>in libelli limine de nonnullis, quae ipsam tra- </line>
                <line>ctationem attinent, haud inepte erudiendus </line>
                <line>videris. Quod exhibent sequentes pagellae </line>
                <line>argumentum, nec vtilitate quadam, nec iu- </line>
                <line>cunditate sua plane carere videtur, cum in </line>
                <line>re versetur, quam summi huius seculi viri </line>
                <line>attentione et disquisitione sua dignati fue- </line>
                <line>runt; qua alii quidam, extensae saltem fa- </line>
                <line>mae homines, aduersus religionis christia- </line>
                <line>nae et sacri codicis auctoritatem vti sustinue- </line>
                <line>runt, quam denique nec ingratam accepi- </line>
                <line>mus iis, qui vel primoribus labris suauiores </line>
                <line>tantum litterarum cupedias degustare cupi- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="2" facs="images/00000016" xml:id="pb002_0001"/>
                <line>unt. Sufficiebant haec pro incitamento, </line>
                <line>quo magis et meam quoque symbolam tot </line>
                <line>tantisque Cl. Virorum laboribus addere au- </line>
                <line>derem, in quam, nisi illis plane impar visa </line>
                <line>fuerit intelligentibus, vtiliter insumsisse ope- </line>
                <line>ram laetus arbitrabor. Ipse quidem, si quis </line>
                <line>alius, defectus opelli mei probe intelligo; </line>
                <line>quorum autem facilem veniam ab aequis ho- </line>
                <line>minibus expecto. A grauioribus erroribus </line>
                <line>vacuus vt essem, quantum pro humana, qua </line>
                <line>omnes premimur imbecillitate licuit, vehe- </line>
                <line>menter studui, praeiudicia fugiendo, veri- </line>
                <line>tatis viam monstrantis vestigia, curiose pre- </line>
                <line>mendo. Nuspiam in messem alienam fal- </line>
                <line>cem immittere aut Phaedrini instar graculi </line>
                <line>alienis gloriari bonis, libuit; verum candi- </line>
                <line>de vbiuis, quibus vsus fuerim auctoribus, </line>
                <line>adieci. Duplex inde redundasse bonum con- </line>
                <line>fido: sua cuiuis seruaui, quae mutuo tan- </line>
                <line>tum sumseram, reddidi, et ne quid mihi lau- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="3" facs="images/00000017" xml:id="pb003_0001"/>
                <line>di duceretur, quod aliorum esset, ita curaui; </line>
                <line>simul autem vltro inquirere volentibus fon- </line>
                <line>tes patent, quos ipsi adire, et num recte </line>
                <line>hauserim, iudicare possunt. Erunt fortas- </line>
                <line>sis, qui multorum adhuc scriptorum, ad </line>
                <line>rem nostram facientium, nomina desiderent: </line>
                <line>his quidem lubens concedo, fieri potuisse, </line>
                <line>vt iuuenem adhuc lateret vnus alterue </line>
                <line>huc pertinens auctor: consilio autem alios </line>
                <line>me omisisse iidem sciant; eos nempe, qui </line>
                <line>aliorum tantum obseruationes suas fecerunt, </line>
                <line>quiue saltem maxime vulgares nostrisque </line>
                <line>diebus nulli adhuc dubitationis aleae obno- </line>
                <line>xias res, confirmarunt. Quod reliquos li- </line>
                <line>belli defectus attinet, auctor excusationem </line>
                <line>mereri videtur, cui, etsi non omnibus satis- </line>
                <line>fecerit, illud tamen dabitur, pro viribus </line>
                <line>suis collegisse hinc inde sparsos flores, qui </line>
                <line>aliis, laureas in hoc ludo sibi nectere cupi- </line>
                <line>entibus, quibusque meliora fortassis finxit </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="4" facs="images/00000018" xml:id="pb004_0001"/>
                <line>praecordia Titan, negotium facilitare aliis- </line>
                <line>que modis poterunt inseruire. Nihilomi- </line>
                <line>nus tamen et in posterum eidem argumento </line>
                <line>diutius inhaerere, veritatem quouis modo </line>
                <line>eruere et confirmare, in quibus errasse vi- </line>
                <line>debit, ea emendare, decreuit; sique fortu- </line>
                <line>na vti fautrice licuerit, aetasque ac iudicium </line>
                <line>adoleuerit, pluria et grauiora olim praesta- </line>
                <line>re conabitur. Goettingae <expan cert="medium">ad</expan> a. <expan cert="medium">diem</expan> d. <date when="1775-08-21">21 Aug. 1775</date>. </line>
                <milestone rendition="#hls" unit="section"/>
            </page>
        </front>
        <body>
            <page>
                <pb n="5" facs="images/00000019" xml:id="pb005_0001"/>
                <ab type="typography" subtype="rabox"/>
                <line>Super generis humani varietate natiua scripturus, ab </line>
                <line>ouo, et ipso generationis negotio ordiri, operae </line>
                <line>pretium duco: non vt systemata deliberem, hypothe- </line>
                <line>ses enarrem, labyrinthi tricis me insinuem cuius vix </line>
                <line>exitum promitterem, crambemue millies recoctam de- </line>
                <line>nuo excitem; aut demum Iliada post Homerum, vni- </line>
                <line>versam scil. generationis historiam post immortales </line>
                <line>summi Halleri labores scribere audeam; sed vt tribus </line>
                <line>saltem verbis ea tangam, quae ex repetita obseruatione </line>
                <line>profundoque doctissimorum Virorum iudicio pro certo </line>
                <line>habentur, lucemque argumento nostro affundere po- </line>
                <line>terunt. </line>
                <line>Quid quisque sexus ad foetus generationem con- </line>
                <line>ferat, cui potiores debeantur partes, a pluribus retro </line>
                <line>annorum millibus occupauerat philosophorum et medi- </line>
                <line>corum principes. Halleri demum profundae sagacitati </line>
                <line>reseruatum erat, confringere vt arta Naturae primus </line>
                <line>portarum claustra auderet, exque ouis incubatis, a tot </line>
                <line>tantisque antea Viris obseruatis, magnum illud, quod </line>
                <line>naturae soli explicatum putabatur, mysterium erueret: </line>
                <line>cuius narrationem breuissimis tantum complectamur, </line>
                <line>necesse es</line>
                <line>Ipsis fere Perill. inuentoris verbis vtor. sparsim. v. quoque </line>
                <line>. </line>
                <line>Docet subtilior ouorum incubatorum anatome, </line>
                <line>continuari intestinum pulli cum vitelli inuolucris ita, </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="6" facs="images/00000020" xml:id="pb006_0001"/>
                <line>vt primum inuolucrum ipsa cutis foetus sit; alterum ex- </line>
                <line>terior intestini tunica cum mesenterio et peritonaeo foe- </line>
                <line>tus continuata: tertium interius esse intestini velamen- </line>
                <line>tum, et ex simili ventriculi et oesophagi et faucium et </line>
                <line>oris membrana, ex cute demum et epidermide foetus, </line>
                <line>produci: vitellum arterias recipere suas ab ipsis pulli </line>
                <line>meseraicis &amp; <reg>et</reg> c. Sequitur ex his: ouum totum matris </line>
                <line>partem esse, in qua ouarium cum omnibus ouis perin- </line>
                <line>de perfectum reperitur, quando nulla adhuc masculi </line>
                <line>familiaritas accessit. Deinde, foetum esse partem oui, </line>
                <line>aut certe cum ouo inseparabili nexu coniungi: vitellus </line>
                <line>enim (et solus quidem) ouum cum suo inuolucro </line>
                <line>constituit dum in matre est: sed is vitellus ductu suo </line>
                <line>cum foetu ita vnitur, vt idem continuum corpus consti- </line>
                <line>tuat. </line>
                <line>Directa hinc patet demonstratio embryonem ouo </line>
                <line>materno contineri, feminamque vera stamina futuri </line>
                <line>foetus suppeditare. Iners illud lateret aeterno quasi so- </line>
                <line>pore sepultum primaeuum germen, nisi ab accedente </line>
                <line>foecundi seminis virilis stimulo, eiusdemque praesertim </line>
                <line>partibus subtilioribus odoratis et ad irritandum aptissi- </line>
                <line>mis, suscitaretur, e vesicula Grafiana, qua inclusus </line>
                <line>erat</line>
                <line>Relinquit luculentum pristinae in ouario habitationis </line>
                <line>vestigium, in corpore luteo, quod locum suum occupat. </line>
                <line>Cf. de hoc corpusculo, itidem magni Halleri cona- </line>
                <line>tibus rite demum illustrato et Eleganter ex humanis cadaueribus exhibet erumperet, tubam permearet, hacque via in </line>
                <line>ipsum vterum veniret; ibi demum vltro explicaretur </line>
                <line>et euolueretur, et a mascula vi in quibusdam suis parti par - </line>
                <line>bus mutatus, parentibus suis similis euaderet. </line>
                <line>Pullus tandem in lucem editus, temporisque suc- </line>
                <line>cessu adultus, cum altero, suae speciei, sexu, simi- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="7" facs="images/00000021" xml:id="pb007_0001"/>
                <line>les producere potest; quorum demum posteri primis </line>
                <line>suis parentibus aeternum similes euadere debent. </line>
                <line>Quaenam ergo contrarii euentus caussae? quid </line>
                <line>est, quod generationem mutat, progeniemque mox vi- </line>
                <line>tiosiorem mox meliorem, certe a primis genitricibus </line>
                <line>maxime diuersam producit? </line>
                <line>Per totam quidem nostram tractationem ad ea re- </line>
                <line>spondendum erit. Vt autem narrationis series melius </line>
                <line>seruetur, generaliter pauca quaedam praemittere oportet. </line>
                <line>Et primo quidem de coeli potentia paucis dicen- </line>
                <line>dum erit, cuius adeo late patet imperium, vt ab hoc </line>
                <line>vnice pendere hominum diuersas formas, colores, mo- </line>
                <line>res et institutiones, egregiis visum fuerit viri</line>
                <line> ȣ γαρ δι αλλην </line>
                <line>δια δε ταυτην την αιτιαν κατα τας εϑνικας και τας </line>
                <line>ὁλοχερεις διαςασεις πλειςον αλληλων διαφερομεν, ηϑε- </line>
                <line>σι τε και μορφαις και χρωμασιν, ετι δε των </line>
                <line>επιτιδευματων τοις πλειςοις. cf. praeter ea prolixe de </line>
                <line>climatis in humana corpora effectu agentem. </line>
                <line>. Du- </line>
                <line>plex autem existit modus, quibus homines climatum mu- </line>
                <line>tationem experiri possunt, quorum vterque ad nos spe- </line>
                <line>ctat. Est enim vt migrent et ita coelum mutent; est </line>
                <line>autem illud quoque, vt ipsum solum sensim aut mite- </line>
                <line>scat aut efferetur, et exinde degenerent incolae. Vtri- </line>
                <line>usque plura suo loco dicentur exempla. Hic dixisse suf- </line>
                <line>ficiat nullam fere esse habitus diuersitatem, quam non </line>
                <line>climatis varietates producere possint: id quod vel ex </line>
                <line>animantium brutorum historia luculenter apparet. Equi </line>
                <line>Europaei si orientem versus transferuntur, in Sibiria, </line>
                <line>China etc. temporis progressu decrescunt quasi, mino- </line>
                <line>res multo corpore fiunt, ita vt demum vix pro eadem </line>
                <line>specie agnoscere possis. Iumenta e contrario Iakuten- </line>
                <line>sia, siue Kamtschatkam veniant siue Archangelum, pro- </line>
                <line>ceriores, robustiores euadunt, id quod et Angliae oues </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="8" facs="images/00000022" xml:id="pb008_0001"/>
                <line>in Suecia expertae sunt. Sciuri circa Oby fl. tertia parte </line>
                <line>maiores sunt iis, quos Obdorii etc. reperia</line>
                <line>docte vt solebat. </line>
                <line>. Tempus </line>
                <line>erat, vbi alce nunc vltimi Septentrionis tantum accola, </line>
                <line>Rheni littora oberrabat, vbi ipsum hoc flumen frequen- </line>
                <line>tissimo gelu coibat, ita vt Galli sacra ipsi facerent, ne </line>
                <line>vicinis proauis nostris dorsum praeberet; vbi vastissi- </line>
                <line>mae syluae totam fere tegebant patriam, nec vllus vi- </line>
                <line>tium prouentus erat, et quae sunt huius generis alia, </line>
                <line>nimis certe sufficientia, quo minus maiorum nostrorum </line>
                <line>magna corpora et tantum ad impetum valida, strictos </line>
                <line>artus, minaces vultus, truces oculos &amp; <reg>et</reg> c. in nostri ae- </line>
                <line>vi Germanis quaeramus. </line>
                <line>Praeter coelum aliae restant caussae, quae porro </line>
                <line>mutare valent corpora; plura quidem ex his ab ipso </line>
                <line>climate pendere diceres; quaedam tamen separata esse </line>
                <line>ab eo, patebit. Ad has potentias prae ceteris vitae ge- </line>
                <line>nus et educatio pertinent. Trita sunt exempla anima- </line>
                <line>lium domesticorum, quae in miras decreuisse varietates </line>
                <line>naturamque suam fere exuisse, in aprico est. Quid </line>
                <line>clima in equis mutet modo diximus, iam eosdem mu- </line>
                <line>tato vitae genere videamus. Feri illi equ</line>
                <line>mirum </line>
                <line>quantum a nostris cicuribus differunt, statura parua, ca- </line>
                <line>pite grandi, colore murino, pellis hirsutia, morum </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="9" facs="images/00000023" xml:id="pb009_0001"/>
                <line>ferocia ita, vt vix mansuescant &amp; <reg>et</reg> c. et fere asino magis, </line>
                <line>quam nostris domesticis equis similes videntur; adeo </line>
                <line>vt laudatus Gmelinvs vix haesitauerit, quin equum </line>
                <line>cicurem, ferum, et asinum pro eadem haberet specie, </line>
                <line>huncque cultura saltem ab equo cicure degenerasse cre- </line>
                <line>deret: quod tamen nimium videtur, cum asino vi- </line>
                <line>scerum partes sint, quibus euidenter caret Caballu</line>
                <line>in vocis organis </line>
                <line>et vice versa. Praeter equos plane feros, tamen et in </line>
                <line>nostra re equaria magnum discrimen videre est in- </line>
                <line>ter eos, qui syluaticis vtuntur pastionibu</line>
                <line> v. c. Lippenses. cf. eosque qui </line>
                <line>in stabulis aluntur. Notum est v. c. pullum equinum </line>
                <line>si in eiusmodi pecuaria natus fuerit, dimidia iam post </line>
                <line>partum hora, matrem sequi pabula quaerentem, si </line>
                <line>autem illud in stabulo acciderit, non raro per nycthe- </line>
                <line>merum et vltro humi iacere, antequam pedibus insiste- </line>
                <line>re audeat. </line>
                <line>Binas adhuc tetigimus caussas, quae animantium </line>
                <line>habitum mutant: clima sc. et vitae genus. De tertio </line>
                <line>adhuc praecipiendum restat, diuersae nempe speciei </line>
                <line>connubio, et inde natis animalibus hybridis. Diffici- </line>
                <line>lis sane res, quam tamen post recentiorum labore</line>
                <line>v. paucis absoluere licet. </line>
                <line>Tria in hybridorum disquisitione probe distinguere </line>
                <line>necesse erit. num saltem coiuerint eiusmodi diuersa ani- </line>
                <line>mantia, an vero et pulli ex hac copula prodiuerint, anue </line>
                <line>denique et hi foecundi et ad generis propagationem apti </line>
                <line>fuerint. </line>
                <line>Posterius quidem, etsi raro contingat, (idque </line>
                <line>summa Diuini numinis prouidentia, ne nouae species, </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="10" facs="images/00000024" xml:id="pb010_0001"/>
                <line>in infinitum multiplicentur) in valde tamen affinibus, </line>
                <line>admitterem. Mulas certe peperisse non adeo pauca </line>
                <line>extant testimoni</line>
                <line>certo saltem tempore foe- </line>
                <line>cundari. et ad eund. Hardvinvs. </line>
                <line>nouissime </line>
                <line>Inter prodigia a livio et obseqvente annotata </line>
                <line>saepius legitur. </line>
                <line>. Hybrida ex vulpis et canis con- </line>
                <line>gressu nasci (Canes Laconici αλoπηκιδες veterum) </line>
                <line>haecque ad generandum apta esse, non est quod </line>
                <line>dubites. Est adhuc Goettingae neptis (et ab ea na- </line>
                <line>ti plures pronepotes) vulpis, quae a cane domestico </line>
                <line>grauida fiebat; in qua adhuc frontem planam aliaque </line>
                <line>auitae formae vestigia agnoscas. Aves hybridas proli- </line>
                <line>ficas ostendunt Sprenger</line>
                <line/>
                <line>experimenta. </line>
                <line>Hybridorum infoecundorum copiosa extant exem- </line>
                <line>pla quae repetere piget. Muli, quantum scimus, ex </line>
                <line>his antiquissimi sunt. Quanquam enim antediluuianos </line>
                <line>fuisse dubitemu</line>
                <line>plurimis </line>
                <line>disputat num mulus ingressus fuerit arcam Noë nec ne? </line>
                <line>nec Ana</line>
                <line>prolixe. </line>
                <line>eorum inuentum </line>
                <line>tribuere audeamus, summa tamen eorum antiquitas vel </line>
                <line>ex profanis scriptoribu</line>
                <line>qui ab <orgName ref="../../org/JFB-O_TEI_Koerperschaften.xml#ENETER">Enetis</orgName> deriuat eos. </line>
                <line>et artis primi</line>
                <line>in Cypseli arca. Clar. C. circa 660. a. C. n. </line>
                <line>fere monu- </line>
                <line>mentis apparet. Rarioribus hybridis addas Capram re- </line>
                <line>versam cum C. depressa coëuntem et pullum producen- </line>
                <line>te</line>
                <line>vidit in viuario Cliffort. perill. </line>
                <line>. Hesychio autem minus credas, dum lupum </line>
                <line>aureum L. (Jackhals) ex hyaenae et vulgaris lupi coi- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="11" facs="images/00000025" xml:id="pb011_0001"/>tu ortum dicit
                <line/>
                <line>. De canium et simiarum coit</line>
                <line>felis ab sciuro compressae histo- </line>
                <line>riam, ex cuius pullis vnus patri, reliqui matri similes </line>
                <line>fuisse dicuntur; aliasque huius farinae narrationes. </line>
                <line>Ab his omnibus probe separanda sunt infoecunda pla- </line>
                <line>ne animalium diuersae speciei connubia. Damus quidem, </line>
                <line>venere flagrantes brutorum mares femellis suae speciei ca- </line>
                <line>rentes, interdum in alias, cum quibus versari licet, </line>
                <line>ita fortassis aestuare, vt cum ipsis coire periclitentur: </line>
                <line>quod tamen in paucis saltem, iisdemque valde affinibus </line>
                <line>rite succedere, in plerisque ausis excidere, putamus. </line>
                <line>Ex eiusmodi autem incongruo impetu, foetus concipi </line>
                <line>nasciue posse, grauia certe credere vetant argumenta. </line>
                <line>Referas huc in multis genitalium inaequales proportio- </line>
                <line>ne</line>
                <line>v. </line>
                <line>: quae quidem partes in eiusdem speciei vtro- </line>
                <line>que sexu ad coitum prouide et studiose aptatae sunt, in </line>
                <line>remotioribus generibus totam rem aut impossibilem, </line>
                <line>aut difficillimam, certe ad concipiendum ineptam, </line>
                <line>reddunt. Porro non video, ad quas leges eiusmodi di- </line>
                <line>versorum parentum proles in vtero euolui possit, cum </line>
                <line>in quauis animantium specie, matri gestationis et gra- </line>
                <line>viditatis, foetui autem euolutionis et progressiui in- </line>
                <line>crementi certa et fixe definita sint tempora. Quaedam </line>
                <line>huiusmodi praeter naturam contingentium connubio- </line>
                <line>rum recitare exempla operae pretium erit. Prae omni- </line>
                <line>bus maxime paradoxon videtur cuniculi cum gallina con- </line>
                <line>nubium a Reavmvri</line>
                <line/>
                <line>adeo celebratum; ab ipso </line>
                <line>tamen populari suo Bvffoni</line>
                <line/>
                <line>, Haller</line>
                <line>et ap. </line> </page>
            <page>
                <pb n="13" facs="images/00000027" xml:id="pb013_0001"/>
                <line>aliisque in dubium vocatum: cum Bvffonio nec id </line>
                <line>quidem succederet, vt ex lepore saltem et cuniculo, </line>
                <line>adeo affinibus animantibus, pullos excitare potuisset; </line>
                <line>etsi hos inter se coiuisse suspicetur. Recte ideo </line>
                <line>credit Cl. Vir, si vnquam compresserit cuniculus Reav- </line>
                <line>mvrii gallinam, ex nimia salacitate id factum fuisse, </line>
                <line>et deficiente gallina alia fortassis re eodem fine vsurum </line>
                <line>fuisse. Mirandae interim rei alia adhuc extant testimo- </line>
                <line>nia. Ita venerandus praeceptor Büttnervs ipse </line>
                <line>saepius olim cuniculos, gallinas comprimentes vidit, </line>
                <line>quae autem irrita post haec oua (hypenemia appella- </line>
                <line>bant veteres) posuerunt. Cuniculum solitarie inter </line>
                <line>gallinarum chortes versantem, saepe quidem cum his </line>
                <line>ludentem et petulantem vidi; nunquam autem vltro </line>
                <line>quidquam tentasse eum, aut vere coiuisse cum iis, ob- </line>
                <line>seruare potui. Simile quid de cane domestico Io. </line>
                <line> Matth. Gesneri V. Cl. audio, quem itidem gal- </line>
                <line>linas ita subegisse, referunt. Non adeo miror, cum </line>
                <line>canes lasciuientes inanimatis nonnunquam rebus, ad </line>
                <line>genitalia fricanda, vti, notum sit. Gallum calecuti- </line>
                <line>cum anatem compressisse, et vice versa anatem mascu- </line>
                <line>lam, gallinam, pullosque inde mirandae formae pro- </line>
                <line>diisse, dictum es</line>
                <line>Spallanzani in </line>
                <line>puto. Nam Livi</line>
                <line/>
                <line>equuleum e bo- </line>
                <line>ve ad Sinuessam natum, huc non refero, cum rem </line>
                <line>tanquam inauditam inter prodigia referat. Tigurinus </line>
                <line>autem polyhistor “peculiare quoddam mulorum genus </line>
                <line>in Gallia circa Gratianopolin haberi, audiuisse ali- </line>
                <line>quando; quod ex asina et tauro natum, vernacula </line>
                <line>lingua Iumar appelletur. In Heluetiae alpibus, su- </line>
                <line>pra Curiam ad pagum Spelugam ex equa et tauro na- </line>
                <line>tum equum ex viris fide dignis accepisse</line>
                <line>cf. in monstro- </line>
                <line>rum historia. </line>
                <line>. </line>
                <line>Gesnero coaetaneus fuit Hieronymvs </line>
                <line>Cardanvs, qui etiam de Iumaris, et quod den- </line>
                <line>tes habeant superiore</line>
                <line/>
                <line>, sintque valde robusti et au- </line>
                <line>dace</line>
                <line/>
                <line>, dixit. </line>
                <line>Post eum I. Bapt. Porta, se ipsum Ferrariae </line>
                <line>vidisse eiusmodi animal, forma muli, capite vitulino, </line>
                <line>cornuum loco duobus tuberculis, colore nigro, oculis </line>
                <line>taurinis, retuli</line>
                <line>addit audiuisse, eos in aliquibus </line>
                <line>Galliae partibus vulgares esse: etsi per Galliam trans- </line>
                <line>iens non viderit. </line>
                <line>. Repetita haec sunt poste</line>
                <line>ex equa </line>
                <line>et tauro. </line>
                <line>ad </line>
                <line>Ioannem Leger vsque, qui prolixe magi</line>
                <line>repet. in </line>
                <line/>
                <line>de </line>
                <line>iis praecepit, iconemque simul addidit. “Nasci dicit </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="15" facs="images/00000029" xml:id="pb015_0001"/>
                <line>Iumaros vel ’ex connubio tauri et equae, vel ex illo </line>
                <line>tauri et asinae: illos proceriores esse statura et Baf </line>
                <line>appellari; hos minores Bif dici; illis maxillam supe- </line>
                <line>riorem luculenter breuiorem esse inferiori: porcello- </line>
                <line>rum in modum; dentes superiores ad pollicis s. digi- </line>
                <line>torum duorum distantiam magis retrorsum po- </line>
                <line>sitos esse, quam inferiores. His, Bif, inferiorem ma- </line>
                <line>xillam breuiorem esse superiori, vt in leporibus esse </line>
                <line>soleret, dentesque superiores praestare inferoribus. </line>
                <line>Neutrum ideo genus villaticis pastionibus vti posse, </line>
                <line>nisi tam longa sint gramina, vt lingua illa decer- </line>
                <line>pere possint. Capite caudaque boui simillima esse </line>
                <line>haec hybrida, cornuum vestigia exiguis tuberculis </line>
                <line>significari. Quoad cetera, asino aut equo simillima </line>
                <line>esse. Mirum iis esse robur, certe si corpus exile spe- </line>
                <line>ctes; minores esse mulis vulgaribus; parum come- </line>
                <line>dere eos, cursu veloces esse: se ipsum vna die 18 mil- </line>
                <line>liarium iter in montosis cum tali Iumaro fecisse, idque </line>
                <line>multo commodius, quam cum caballo fieri soleret”Originalzitat: „Entre les Domestiques, il n’y a que les Jumarres, que je trouve estre tout à fait inconnus en tous ces Païs Septentrionaux. Cét animal s’engendre, ou d’un Taureau &amp; <reg>et</reg> d’une Cavale, ou d’un Taureau &amp; <reg>et</reg> d’une Asnesse; ceux-là sont plus gros, &amp; <reg>et</reg> s’appellent Baf, &amp; <reg>et</reg> ceux-cy plus-petits &amp; <reg>et</reg> s’appellent Bif; ceux-là ont la mâchoire superieure beaucoup plus-courte que l’inferieure, à peu prés comme les Pourceaux, mais en forte que les dents de dessus, sur le devant sont un pouce ou deux doits plus-reculées que celles de dessous: Ceux-cy aux contraire, ont les mâchoires de dessous plus longues, quasi commes les Lievres, ou Lapins, mais en sorte que les dents de dessous sont aussi plus avancées. Tellement que ni les uns, ni les autres ne peuvent paistre à la campagne que là où l’herbe est si longue,
                    <line>qu’ils la coupent avec la langue: à la reserve de la difference de la longueur de leurs mâchoires: vous voyez leur forme en la figure suivante, &amp; <reg>et</reg> comme ils ont teste &amp; <reg>et</reg> queüe de Beuf, &amp; <reg>et</reg> tant soit peu d’élevation en la place des cornes; &amp; <reg>et</reg> par tout le reste ils tienent de l’Asne, ou du Cheval. Leur force est inconcevable, en esgard à leur grosseur, ils sont plus petits que les Mulets, mangent peu, &amp; <reg>et</reg> devorent le chemin. J’ay fait jusqu’à 18. lieuës tout par des Montagnes, le 30. de Septembre, avec un tel Jumarre, mais beaucoup plus à l’aise qu’à Cheval.“ ex equo et vacca. Ex vacca et </line>
                    <line>asino natis vngulam fissam tribuebant. e tauro et asina. </line>
                    <line>B. S. Albinvs in praelectionib. physiolog. nu- </line>
                    <line>perrime adhuc auctor libri </line>
                    <line>et praeter Pedemontium &amp; <reg>et</reg> c. alibi etiam </line>
                    <line>extare Iumaros dixerunt. apud Tunetanos et Algiren- </line>
                    <line>ses Sha</line>
                    <line>f. dici Kumrah. </line>
                    <line>, in capite viridi Meroll</line>
                    <line/>
                    <line>, Lan- </line>
                    <line>guedoc</line>
                    <line/>
                    <line>. </line> </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="16" facs="images/00000030" xml:id="pb016_0001"/>
                <line>Sensim curiosiores facti naturae scrutatores, se- </line>
                <line>care cupiebant huiusmodi hybrida. Frustrati spe Re- </line>
                <line>avmvriv</line>
                <line/>
                <line>et B. S. Albinvs (qui ex Africa af- </line>
                <line>ferri iusserat vnum, quod autem in itinere periit). </line>
                <line>Contigit postea veterinario Cl. Bovrgelat, esse </line>
                <line>tam felici, vt Iumarum in theatro Lugdunensi cultello </line>
                <line>subiicere posse</line>
                <line/>
                <line>. neque tamen adeo certa sunt, quae </line>
                <line>ex conatibus huius viri redundarunt, cum famae ni- </line>
                <line>mium credidisse videatur. “Ventriculum forma qui- </line>
                <line>dem equino similem esse, multo tamen maiorem. In </line>
                <line>totum etiam plus ab equa quam ab tauro inesse Iu- </line>
                <line>maro, tam quoad formam externam, quam quoad </line>
                <line>interiorem constitutionem, ventriculi praesertim, </line>
                <line>cuius in taurino genere ob ruminationem singularis </line>
                <line>plane structura nota sit. Denuo ideo firmari physi- </line>
                <line>corum obseruationem, qui matri in formando foetu </line>
                <line>plus tribuerent quam patri.” Effecerat adeo labore suo </line>
                <line> V. Cl. vt incertiores essent eruditi quam dudu</line>
                <line>pluribus </line>
                <line>. </line>
                <line> Cl. Bvffon post ea binos Iumaros secari fecit. Py- </line>
                <line>renaicum alterum, alterum e Delphinatu. In neutro </line>
                <line>bouis vestigium repertum fuisse refer</line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>Haec omnia tamen nondum sufficere videbantur </line>
                <line>naturalis historiae curiosis. Factum ideo est, vt ma- </line>
                <line>ximi nominis Virorum Bonneti sc. et Spallan- </line>
                <line>zanii intercessione, Cardinalis delle Lanze peritio- </line>
                <line>ri magis cultello subiici Iumaro</line>
                <line>Bonneti ad Spallanz. ep. in </line>
                <line>, tabulasque anato- </line>
                <line>micas super ipsis confici iuberet. Luculenter ex his </line>
                <line>conatibus apparuit Iumarum putatiuum nil esse nisi me- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="17" facs="images/00000031" xml:id="pb017_0001"/>rum hinnum
                <line>ex equo et asina. Γιννος, </line>
                <line>᾽ȣ ὁ πατηρ ἱππος, ἡ τε μητηρ ονος. minor mulo, labo- </line>
                <line>rum patientissimus, cauda asinina &amp; <reg>et</reg> c. contrario plane </line>
                <line>sensu hinni mulique notiones sumit Perill. a </line>
                <line> (Bardeau). Laryngem, glottidem, </line>
                <line>ventriculum simplicem, bilis vias, omnia equino ge- </line>
                <line>neri similia esse, a bouino differre. </line>
                <line>Ita demum demonstratum est quod pridem suspi- </line>
                <line>catus erat summus Hallerv</line>
                <line> mihi haec nimia videntur, neque vlla penis </line>
                <line>taurini ad vaginam equae est proportio. </line>
                <line>Quam supra p. 12. tetigi difficultatem, eadem et heic </line>
                <line>elucet si nouimestrem vaccae grauiditatem cum vndeci- </line>
                <line>mestri equae compares. </line>
                <line>. Ipse nuper ad- </line>
                <line>huc Casselis binos hinnos quos Iumaros esse rumor fe- </line>
                <line>rebat, cominus vidi. Erant staturae asini maioris, a </line>
                <line>cuius forma etiam parum abhorrebant, colore nigro, </line>
                <line>dentibus vtriusque maxillae equinis</line>
                <line>cf. quoque </line>
                <line>; ruminationis </line>
                <line>ne vestigium quidem &amp; <reg>et</reg> c. </line>
                <line>Sed e diuerticulo in viam reuertamur. Quae huc </line>
                <line>vsque dicta sunt partem ad demonstrationem difficulta- </line>
                <line>tum quae in historiis hybridorum, diuersae nimis spe- </line>
                <line>ciei occurrunt, partem ad aliqualem euolutionis proba- </line>
                <line>tionem pertinent, nobisque in posterum vsui erunt, </line>
                <line>vbi et in solis varietatibus elucebit plurimum formae a </line>
                <line>matre, pauxillum a patre animalibus impertiri. </line>
                <line>Paucissimis adhuc de humanis illis partubus hybri- </line>
                <line>dis absoluere licet, quos e brutis aut nasci aut generari </line>
                <line>tam copiose docuit credula antiquitas</line>
                <line> Iac. Rveff. Paraevs. Aldrovandvs. Schenk. Licetvs, </line>
                <line>alii monstror. compilatores. de puella Suecica ab vrso </line>
                <line>compressa, hincque filium heroem enixa Saxo Gramm. </line> </page>
            <page>
                <pb n="18" facs="images/00000032" xml:id="pb018_0001"/>
                <line> et Olavs M. (ansam fortassis praebuit fabellae de vrso- </line>
                <line>rum in grauidas furore, huncque sistendi singulari reme- </line>
                <line>dio). E veterum scriptis studiose exempla collegit </line>
                <line>recentiora habet </line>
                <line>, quibus autem </line>
                <line>in totum omnem denegare fidem praeteralia physica, </line>
                <line>maximi momenti moralia argumenta iubent, ita vt </line>
                <line>summum numen prouidisse iam horrendis eiusmodi </line>
                <line>connubiis, inaniaque ea reddidisse verosimillimum sit. </line>
                <line>Quae in hybridorum disquisitione probe distin- </line>
                <line>guenda esse supra iam monuimus</line>
                <line>p. 9. </line>
                <line>ad ea et heic attende- </line>
                <line>re necesse est. Homines cum brutis nefando scelere coi- </line>
                <line>visse quidem veterum</line>
                <line>et </line>
                <line>et recentiorum</line>
                <line>de 3000 Italis auxiliaribus Duci de Nemours <date when="1562">1562</date> in </line>
                <line>Delphinatum missis inque capras insanientibus “audiui ex </line>
                <line>docto quodam amico, qui per Siciliam insulam iter faciens, </line>
                <line>ibidem cum vetera monumenta, tum populi mores ac- </line>
                <line>curatius inuestigauerat, inter confessionis articulos a </line>
                <line>siculis caprariis apud montes vitam solitariam degen- </line>
                <line>tibus, etiamnum per sacerdotes proprios rite solere exi- </line>
                <line>gi, an rem cum hircis suis habuerint.” </line>
                <line>Manati genitalia femininis adeo similia esse vt Arabes </line>
                <line>cum ipsis coëant relatum est. cf. </line>
                <line>quaedam lo- </line>
                <line>ca probare videntur. Foecundum autem alicubi exti- </line>
                <line>tisse eiusmodi immanem congressum nullum extat cui </line>
                <line>fidere possis exemplum. Imo quae de Indarum cum </line>
                <line>simiis maioribus coitu, et inde natis anthropomorphis </line>
                <line>referuntur</line>
                <line>v. post alios </line>
                <line>Iacobo iamiam Bonti</line>
                <line> “nec pueri credunt, nisi </line>
                <line>qui nondum aere lauantur.” </line>
                <line>viro cete- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="19" facs="images/00000033" xml:id="pb019_0001"/>
                <line>roquin satis credulo dubia et fabulosa visa sunt. Et si </line>
                <line>etiam libidinosos simiarum mares, feminis humanis in- </line>
                <line>aestuare concederes, de procreanda tamen sobole vel </line>
                <line>ideo ne cogitandum quidem foret, cum iidem peregri- </line>
                <line>natores, feminas in amatorum brutis amplexibus mise- </line>
                <line>re perire, referan</line>
                <line>cf. eleganter super hoc argumento disserentem Cl. Wie- </line>
                <line>land aduers. Rousseau in </line>
                <line>. </line>
                <line>Abominandum relinquo argumentum, idque eo </line>
                <line>libentius, cum scopo nostro appropinquari oporteat, </line>
                <line>ita tamen, vt priusquam varietatem hominum inter se </line>
                <line>scrutemur, de ipsa hominis ab reliquis animantibus di- </line>
                <line>screpantia, paucissima verba faciamus. Fecundissi- </line>
                <line>mum sane et pulcherrimum argumentum, cui autem </line>
                <line>diutius immorari angusti libelli limites prohibent, quod- </line>
                <line>que hic loci tribus tantummodo verbis absoluere necesse </line>
                <line>est, etsi pauca ea, quae super eleganti hacce materie </line>
                <line>collegimus, alibi publici iuris facere lubentes pollice- </line>
                <line>mur. </line>
                <line>Optime in praesenti defungi putamus, si prius </line>
                <line>de animae dotibus, tum de corporis structura acturi </line>
                <line>sumus: quae tamen bina momenta ne minimam qui- </line>
                <line>dem inter se relationem habere videntur: ita vt ab or- </line>
                <line>ganica animalium structura, cum humano corpore </line>
                <line>comparata, ad eorundem animae facultates, nulla pla- </line>
                <line>ne valeat consequentia; quod cuiuis elephantem aut </line>
                <line>equum cum simia (quam simulacrum hominis, imo </line>
                <line>quoad faciei corporaturam φοραν et membrorum mo- </line>
                <line>tiones hominem dixit Reinesiv</line>
                <line/>
                <line>) comparanti fa- </line>
                <line>cile patebit. </line>
                <line>Argumenta quae, currente praesertim seculo, </line>
                <line>steriles plerumque lites concitarunt de anima, ratione, </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="20" facs="images/00000034" xml:id="pb020_0001"/>
                <line>loquela &amp; <reg>et</reg> c. brutorum, non adeo difficilia et confusa </line>
                <line>videntur, dummodo cum animalium moribus familia- </line>
                <line>rior paulo, corporis humani physiologia non expers, </line>
                <line>praeiudiciis autem liber satis sis. </line>
                <line>Desunt ergo homini soli, quos vocant instinctus </line>
                <line> s. facultates connatae se ipsum ab iniuriis externis de- </line>
                <line>fendendi, victum salubrem quaerendi &amp; <reg>et</reg> c.; artificiales </line>
                <line>(Kunst-Triebe) in totum, reliqui eatenus, vt leuia </line>
                <line>tantum eorum vestigia agnoscas. </line>
                <line>Miserum ideo esset genus humanum, nisi indem- </line>
                <line>ne seruaretur rationis vsu, qua plane destitui reliqua </line>
                <line>animantia, eaque solo sensu interno s. communi, ve- </line>
                <line>re materiali (nec ipsi tamen homini denegato) praedi- </line>
                <line>ta esse, mihi certe, post ea omnia, quae super animam </line>
                <line>brutorum rationalem leg</line>
                <line>nuperrime </line>
                <line>, cum animalium vitae ge- </line>
                <line>nere, actionibus, et quae fere princeps est speculatio, </line>
                <line>studiosamque mereretur attentionem, cum mortis in </line>
                <line>brutis et homine, phaenomenis, comparaui, vero </line>
                <line>simillimum videtu</line>
                <line> “Ho- </line>
                <line>mo non plus est animal, quam animal planta. Si enim </line>
                <line>animal quamuis nutriatur et viuat, plantae nomen non </line>
                <line>meretur, nec omnino planta est, quia animam quae </line>
                <line>sentit, habet, praeter plantam. homo cum praeter ani- </line>
                <line>mal mentem habeat, desinit esse animal &amp; <reg>et</reg> c.” </line>
                <line>. Instinctus sibi semper similis </line>
                <line>manet, nec cultura proficit, nec in tenello animali </line>
                <line>minor aut debilior est, quam in adulto. Rationem e </line>
                <line>contrario germini delitescenti comparare licet, quod </line>
                <line>temporis demum progressu, vitae socialis, aliarumque </line>
                <line>externarum rerum accessu, euoluitur quasi, efforma- </line>
                <line>tur, excolitur. Iuuencus iam vim suam sentit adeo vt </line>
                <line>armis nondum natis vti audeat: </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="21" facs="images/00000035" xml:id="pb021_0001"/>
                <line>Cornua nata prius vitulo quam frontibus exstent, </line>
                <line> Illis iratus petit, atque infensus inurge</line>
                <line>cf. plurimis </line>
                <line>. </line>
                <line>Vnde nisi intus monstratum? Homini e contrario nihil </line>
                <line>huiusmodi contigit. Nudus, inermis nascitur, nullo </line>
                <line>munitus instinctu, totus a sociali vita, ab educatione </line>
                <line>pendens. Haec rationis flammulam sensim suscitat, </line>
                <line>quae demum sola eorum omnium defectum feliciter </line>
                <line>compensat, quibus bruta homini praestare videbantur. </line>
                <line>Homo, inter feras educatus, humano consortio desti- </line>
                <line>tutus, ferus euadit. Nunquam autem vice versa idem </line>
                <line>feris contingit inter homines degentibus. Neque casto- </line>
                <line>res et phocae, socialiter viventes, neque domestica </line>
                <line>animalia, nobiscum familiariter versantes, ratione prae- </line>
                <line>dita euadent. </line>
                <line>Directa ex dictis patet vocis et loquelae animali- </line>
                <line>um differenti</line>
                <line>eleganter Cl. La langue est double: celle des </line>
                <line>sentimens et celle des idées: la premiere commune à </line>
                <line>l’homme avec les animaux, mais beaucoup plus parfaite </line>
                <line>chez le premier. la seconde absolument privative a </line>
                <line>l’homme, parce qu’elle ne pouvoit convenir qu’ à lui </line>
                <line>repondant à des operations auxquelles lui seul entre tous </line>
                <line>les Etres qui vivent sur ce Globe, puisse s’elever. </line>
                <line>qua homini sol</line>
                <line>hinc Rabbinis nonnullis haud inepte homo dicitur ani- </line>
                <line>mal loquens חיפדבת </line>
                <line>loquelam s. ratio- </line>
                <line>nis vocem, brutis affectuum solum linguam tribuen- </line>
                <line>dam esse putamus. Ratione temporis progressu euo- </line>
                <line>luta, mens ideas linguae committere studet. Infantes </line>
                <line>tenelli caris sibi personis nomina imponunt, quod nulli </line>
                <line>vnquam animali contigit, etsi herum suum, aliosque </line>
                <line>familiares probe distinguat. Nullam adhuc attentio- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="22" facs="images/00000036" xml:id="pb022_0001"/>
                <line>nem merentur quae prisci peregrinatores de remotio- </line>
                <line>rum quorundam populorum linguis protulerunt, quos </line>
                <line>voce solum inarticulata et bruta quasi, instructos esse </line>
                <line>tradiderunt. Certo certius est ferocissimis gentibus, </line>
                <line>Californiis, capitis bonae spei accolis &amp; <reg>et</reg> c. peculiare lo- </line>
                <line>quendi genus et determinatarum vocum copiam esse, et </line>
                <line>e contrario animalia, siue quoad corporis structuram </line>
                <line>homini similia, quale celebris oran-vta</line>
                <line>v. </line>
                <line>est, siue </line>
                <line>humanis sensibus proxima, vt Plinii verbis de Elephan- </line>
                <line>te vtar, loquela destitui, eaque paucos, et maxime </line>
                <line>aequiuocos sonos emittere. Loquelam solius rationis </line>
                <line>opus esse, vel ex eo constat, quod alia animantia, et- </line>
                <line>iam si eadem fere cum homine vocis organa habean</line>
                <line>In simiis vuulam, reliquaque humano laryngi similli- </line>
                <line>ma ipse reperi. In Pygmaeo suo </line>
                <line>, </line>
                <line>illa tamen penitus destituantur. </line>
                <line>Iam si corpus humanum spectes, facilius certe </line>
                <line>quemuis hominem a quouis alio animante primo sta- </line>
                <line>tim intuitu distinguere, quam fixa criteria constituere </line>
                <line>poteri</line>
                <line> Perill. a Linné nullum hactenus characterem eruere </line>
                <line>potuit, vnde homo a simia internoscatur &amp; <reg>et</reg> c. v. </line>
                <line>quibus ille a ceteris differat. Summum </line>
                <line>Numen eo minus euidentes firmasque corpori humano </line>
                <line>characteres distinctiuos addidisse videtur, quo magis </line>
                <line>summum eius opificium nobiliore sui parte, ratione </line>
                <line>nempe, reliquis omnibus animantibus longissime prae- </line>
                <line>stat. </line>
                <line>Attamen operae pretium erit pauca ea sigillatim </line>
                <line>recensere, quae nostro corpori propria esse videntur. </line>
                <line>Huc prae ceteris situm erectum referrem, quem pla- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="23" facs="images/00000037" xml:id="pb023_0001"/>ne intactum relinquere nupera Cl. P. Moscati
                <line/>
                <line>paradoxa prohibent, quamuis rem ad liquidum explo- </line>
                <line>ratam soleque meridiano clariorem recoquere et rumi- </line>
                <line>garerumi- </line>
                <line>nare quasi, piget. Certe Cl. Virum elegantem cetero- </line>
                <line>quin et in plurimis laude dignissimum libellum tenta- </line>
                <line>menti gratia neque adeo serio confecisse, est quod cre- </line>
                <line>dam, cum partem argumentis vsus sit quae certe a viro </line>
                <line>anatomes humanae et comparatae gnaro, imo ad vtram- </line>
                <line>que non semel prouocante, haud expectasses; partem </line>
                <line>grauissima et omni exceptione maiora momenta pro </line>
                <line>homine bipede, iam a magno Galen</line>
                <line>praesertim in aureis </line>
                <line>et immor- </line>
                <line>tali Barth. Evstachi</line>
                <line>per totum fere </line>
                <line>studiosissime pertracta- </line>
                <line>ta, intacta plane reliquerit. Faciles damus Cl. Vir</line>
                <line/>
                <line>minus fortassis ponderis inesse vulgaribus illis pro situ </line>
                <line>hominis erecto argumentis, a situ foraminis magni </line>
                <line>occipitali</line>
                <line/>
                <line>, brachiorum ad pedes ratione, mammis, </line>
                <line>pector</line>
                <line>lege tamen </line>
                <line>et humeri figura desumtis. at enim vero </line>
                <line>difficiliora restant incessum bipedem mirifice probantia. </line>
                <line>Taceo cordis apicem eiusque in embryonibus hominis </line>
                <line>et brutorum directionem, quem quidem Cl. Vir tan- </line>
                <line>gi</line>
                <line/>
                <line>ita autem explicat, vt contrariae opinioni arma </line>
                <line>ipse tradere videatur. Taceo validum illud a capitis </line>
                <line>cum primis ceruicis vertebris connexione et motu, de- </line> </page>
            <page>
                <pb n="24" facs="images/00000038" xml:id="pb024_0001"/>
                <line>sumtum argumentum argumeutum , quod eo lubentius hic omitto </line>
                <line>cum summi Evstachii egregius super id extet la- </line>
                <line>bo</line>
                <line/>
                <line>, quem fere totum transscribere oporteret. So- </line>
                <line>la peluis pedumque structura anatomes ceteroquin ex- </line>
                <line>pertes, quadrupedis ossium compagem vel obiter cum </line>
                <line>humana comparantes, facillime in nostras trahet par- </line>
                <line>tes. Videat quis ilia humani sceleti latissima, in an- </line>
                <line>gusta ischia inferius desinentia, peluem breuem, su- </line>
                <line>pra valdopere dilatatam, infra ita arctatam vt fetui </line>
                <line>quidem exitus pateat, vteri autem prolapsui prouide </line>
                <line>prospiciatur &amp; <reg>et</reg> c. comparet ea cum oblonga, recta et </line>
                <line>quasi cylindrica quadrupedum pelui, cum lata eius co- </line>
                <line>xendice, ischiis diuaricatis &amp; <reg>et</reg> c.; consideret demum glu- </line>
                <line>taeorum, crurisque musculorum nexum et fabricam </line>
                <line>in homine et brutis &amp; <reg>et</reg> c. et tum dicat qualem eundi mo- </line>
                <line>dum illi conuenire verosimile videatur. Periculum fa- </line>
                <line>ciat in quouis sceleto animalis recenti, aut saltem Coi- </line>
                <line>terianam icone</line>
                <line/>
                <line>vulpis sceleti erecti, posteriori- </line>
                <line>bus tantum pedibus ridicule incedentis videat, et con- </line>
                <line>tra humanum sceleton brachiis et pedibus innixum sibi </line>
                <line>fingat, et non potest non fieri quin brutum bipes et </line>
                <line>hominem quadrupedem pro aeque prodigiosis habeat. </line>
                <line>Inseparabilis est cum peluis generaliore consideratione, </line>
                <line>alia acetabuli et capitis ossis femoris, ceruicisque eius- </line>
                <line>dem demonstratio. Pertinent huc ceruix in homine ob- </line>
                <line>longa quae sensim oblique deorsim ducitur, in brutis </line>
                <line>imo et in simiis breuis, propemodum transuersa, ca- </line>
                <line>putque obliquius cum coxae articulo commissum, tota </line>
                <line>porro pedis ossium syntaxis, calcaneus homini crassus, </line>
                <line>iunctura tarsi cum ipsa pedis planta, qui ipse in homi- </line>
                <line>ne oblongus latiorque existit, plurimaque id generis </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="25" facs="images/00000039" xml:id="pb025_0001"/>
                <line>alia huc spectant, anatomes cultoribus ad nauseam tri- </line>
                <line>ta et notissima, aniatrologicis autem intellectu diffici- </line>
                <line>liora, quare ea longa deducere virga ineptum fore pu- </line>
                <line>tamus, eo magis cum fontes iam diximus e quibus </line>
                <line>haurire poterint qui facillimae rei plura adhuc argu- </line>
                <line>menta desiderant. Directe ex dictis fluit alia hominis </line>
                <line>proprietas manus nempe duae quas soli humano gene- </line>
                <line>ri tribuo, cum simiis e contrario aut quatuor aut nullae </line>
                <line>plane competant, quarum hallux remotus a reliquis </line>
                <line>pedum digitis iisdem ipsis vsibus inseruit quos manuum </line>
                <line>pollices praestant. adeo certa res est vt vel ex eo solum </line>
                <line>capite Robinet</line>
                <line/>
                <line>foetus-pongo certissime pro em- </line>
                <line>bryone vere humano habendus sit etiamsi reliquas cor- </line>
                <line>poris partium rationes et totam structuram mere hu- </line>
                <line>manam negligeres. De manus humanae formatione </line>
                <line>admiranda praeter Galenv</line>
                <line/>
                <line>Hahniv</line>
                <line/>
                <line>ex </line>
                <line>professo scripsit. </line>
                <line>Si haec omnia rite pensito adeo fere adducor vt </line>
                <line>etiam notissimum illum oran-vtan naturaliter quadru- </line>
                <line>pedem esse censeam. Noui quidem plerosque itine- </line>
                <line>rum auctores de ipso verba facientes illum pro bipede </line>
                <line>venditare. Quae tamen in contrariam ire sententiam </line>
                <line>me iubent, praeter multorum peregrinantium pronita- </line>
                <line>tem admiranda paulisper exaggerandi, sequentia sunt: </line>
                <line>primo nonnulli qui haec animalia descripserunt, sae- </line>
                <line>piu</line>
                <line> souvent – multoties - </line>
                <line>tantum ea pedidus posterioribus incedere di- </line>
                <line>xerunt, quod certe suspicionem excitat, ea quoque </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="26" facs="images/00000040" xml:id="pb026_0001"/>
                <line>vt cetera animalia quadrupeda iuisse: porro, plerique </line>
                <line>iconibus exhibit</line>
                <line>. <orig/> ille Oran-vtan quem </line>
                <line>Ienae <date when="1770">1770</date> viuum vidimus, nonnisi baculo suffultus </line>
                <line>pedibus posterioribus insistere, neque facile deambulare </line>
                <line>poterat. </line>
                <line>baculo innituntur, vrsorum fere </line>
                <line>saltantium more. Vola manus eorum aeque alte sul- </line>
                <line>cata, plicis et scissuris distincta est, ac pedis plant</line>
                <line>v. </line>
                <line>. </line>
                <line>Calcanea depressa, minus prominula firme incedere </line>
                <line>prohibent. Si interiora spectes, peluis elongata, fe- </line>
                <line>morum ossa, aliaque quae modo diximus, praeterea </line>
                <line>autem musculus eleuator clauicula</line>
                <line/>
                <line>, naturali statu </line>
                <line>quatuor incedere pedibus hoc animal, maxime proba- </line>
                <line>bile faciunt. Simiae longimana</line>
                <line>Homo Lar Linn. </line>
                <line>exemplum eidem </line>
                <line>opinioni egregie fauet. Soli ergo homini bipedem esse </line>
                <line>contigit, nisi forte manatum, aves, (pinguinos prae- </line>
                <line>primis), aut lacertam Sirenem obiicere velles. Et ere- </line>
                <line>ctum situm homini praeter naturam esse, illorum in- </line>
                <line>felicium exemplo minime euincitur quos inter feras </line>
                <line>educatos fuisse hinc inde relatum legimus. Dura ne- </line>
                <line>cessitas, fortassis etiam imitatio miseros manibus pedi- </line>
                <line>busque simul incedere docuit, cum nemora et fruticosos </line>
                <line>saltus imo ferarum cubilia et receptus perreptare ipsis </line>
                <line>necesse fuerit. neque tamen omnibus id contigisse cer- </line>
                <line>tum est. Hassiacus ill</line>
                <line>et </line>
                <line>puellae, Hamelensi</line>
                <line/>
                <line>, </line>
                <line>et pedibus quasi remigare. Minus recte ergo dixerat </line>
                <line>Pliniv</line>
                <line/>
                <line>primam roboris spem, primumque tem- </line>
                <line>poris munus, quadrupedi similem facere hominem. </line>
                <line>Qui autem erectum situm morborum fomitem faciunt, </line>
                <line>cum veterinariae medicinae, tum eorum maloru</line>
                <line> v. c. tumores hypochondriorum &amp; <reg>et</reg> c. hiberni iuuenis </line>
                <line> ap. </line>
                <line>obliuiscuntur, quae miseros homines feros quadrupedes </line>
                <line>vexasse legimus. </line>
                <line>Sed praeter situm erectum et binas manus alia </line>
                <line>quoque consideranda restant, quae itidem humano ge- </line>
                <line>neri propria esse videntur. Omnium animantium vni- </line>
                <line>cus homo inermis plane et nudus in hunc orbem posi- </line>
                <line>tus esse videtur. nec dentes feroces <orig/> , nec cornua, nec vngulae, </line>
                <line>nec tegmina, nec pellis hirsuta ipsi data sunt. Non est </line>
                <line>quod animalia obiicias his omnibus similiter destituta; </line>
                <line>in his enim semper aliquid inuenias quod ipsos sartos </line>
                <line>quodammodo serue</line>
                <line>Polypo vix vllus hostis est, et vulnera ipsi forte illata </line>
                <line>in noua suae speciei animalia excrescunt. </line>
                <line>. Homo autem omnibus quae </line>
                <line>modo diximus aut plane, aut certe maximam partem </line>
                <line>destituitur. Depilis fere est, cum quadrupeda quae dorsum </line>
                <line>coelo et tempestatibus obuertunt aut pelle hirsuta, aut </line>
                <line>cute crassiore, aut testis, aut squamis, aut aculeis mu- </line>
                <line>nita sint. Homini paucae saltem corporis sui regiones </line>
                <line>pilosa</line>
                <line>rara pilosorum hominum exempla obiici nequeunt, </line>
                <line>quae inter monstra referre mallem. Familiam hirsutam </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="28" facs="images/00000042" xml:id="pb028_0001"/>
                <line>ex Ins. Canariis v. ap. etsi fideas fabuloso ceteroquin auctori, non magis </line>
                <line>tamen mireris necesse est, quam sedigitorum stemmata. </line>
                <line>cf. </line>
                <line>Ipse memini, opilionis illius anthropophagi ao. <date when="1772">1772</date>. </line>
                <line>Berkae prope Ienam iudicati, dorsum, cum iam per </line>
                <line>aliquot hebdomades rotae implicatus tempestatique ex- </line>
                <line>postus esset et vestimenta defluerent, totum pilosa hir- </line>
                <line>sutie obtectum apparuisse. </line>
                <line>, at dorsum pene caluum est, quod certe </line>
                <line>nouum pro homine erecto argumentum praebet. Den- </line>
                <line>tes aequales magis, rotundiores, planiores et vno ver- </line>
                <line>bo ita constructi, vt primo intuitu pateat homini ma- </line>
                <line>xime ad victum mandendum, quodammodo etiam ad </line>
                <line>loquelam, minime autem armoru</line>
                <line> “quum homo sit animal mansuetum et ciuile, cuius ro- </line>
                <line>bur et vires magis in sapientia quam corporis fortitudi- </line>
                <line>ne consistit.” </line>
                <line>loco eos datos </line>
                <line>esse. Ipsi simiarum dentes longe ab humanorum for- </line>
                <line>ma recedunt. Canini ipsis longiores, acutiores, a vi- </line>
                <line>cinis remotiores; molares autem alte incisi, spinis quasi </line>
                <line>acutissime prominentibus horridi. Praeter dentes, et- </line>
                <line>iam os angustum hominem mitem et inermem demon- </line>
                <line>strat, quod labiis ornatum est, quibus ipsis etiam a </line>
                <line>simiis aliisque sibi similibus bestiis differt. </line>
                <line>Disputatum est num brutis eadem animi pathe- </line>
                <line>mat</line>
                <line>eleganter super hoc argumento Cl. </line>
                <line>competant quae homini. difficilior quaestio fit si </line>
                <line>modos quibus hi doloris gaudiique sensum declarant, </line>
                <line>praeprimis fletum risumque respicias. Lacrumari ani- </line>
                <line>malia certum est, cum iis organa a</line>
                <line/>
                <line>plorandum da- </line>
                <line>ta sint, humanis partem simillima: in id autem al- </line>
                <line>tius inquirere oportet, num hoc tristis affectus </line>
                <line>impulsu iis accidat. Relatum est de quibusdam </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="29" facs="images/00000043" xml:id="pb029_0001"/> v. c. de Simia oran-vtan
                <line>qui tamen bo- </line>
                <line>nus vir in totum huic simiae nimium tribuere videtur, </line>
                <line>quo magis eam, transitum vix sensibilem ab homine ad </line>
                <line>cetera animantia facere, studet euincere. </line>
                <line>, ignau</line>
                <line>Artedi </line>
                <line>, phoci</line>
                <line/>
                <line>, </line>
                <line>equ</line>
                <line/>
                <line>, ceru</line>
                <line>officinales. alii pro sordibus, concremento osseo &amp; <reg>et</reg> c. </line>
                <line>habuerunt. </line>
                <line>, tard</line>
                <line/>
                <line>, testudin</line>
                <line/>
                <line>&amp; <reg>et</reg> c. Op- </line>
                <line>timi Stelleri narratio certe inter reliquas maxi- </line>
                <line>mam fidem meretur; ita vt tristem ploratum animali- </line>
                <line>bus communem cum homine esse, probabile sit. De </line>
                <line>laetitiae effectu risu videlicet magis dubium est. Sunt </line>
                <line>nonnullis animalibus peculiares tranquillitatem aut gau- </line>
                <line>dium declarandi mod</line>
                <line>caudae motus in cane; felium singularis susurrus &amp; <reg>et</reg> c. </line>
                <line>, faciei musculos autem mu- </line>
                <line>tar</line>
                <pb n="29" facs="images/00000043" xml:id="pb029_0010"/>
                <line>v. </line>
                <line>, aut cachinnos edi, praeter hominem vix in alio </line>
                <line>animanti obseruatum esse puto. Simiarum crocatus, </line>
                <line>aut ignaui voces non magis huc pertinent, quam ca- </line>
                <line>nium latratus aut auium soni, gaudii indices. </line>
                <line>Puellae peculiare quidquam habent, quod reli- </line>
                <line>quis animantibus omnibus etiamsi intacta fuerint, ne- </line>
                <line>gatum esse videtur, hymen puta, humano generi ma- </line>
                <line>gis forte morales ob caussa</line>
                <pb n="29" facs="images/00000043" xml:id="pb029_0011"/>
                <line>lege summum </line>
                <line>, quam vt physicos vsus </line>
                <line>habeat, concessum. Fluxum menstruum femineo in- </line>
                <line>ter homines sexui soli quoque tribuere</line>
                <pb n="29" facs="images/00000043" xml:id="pb029_0012"/>
                <line>Consentiunt </line>
                <line>. Sunt qui- </line>
                <line>dem qui alia quoque animantia eius sexus menstrua pati </line> </page>
            <page>
                <pb n="30" facs="images/00000044" xml:id="pb030_0001"/>dicant
                <line>v. ap. </line>
                <line>et de simiis praesertim plurimis asseruit Cl. </line>
                <line>Bvffo</line>
                <line>saepissime. </line>
                <line>. Tota res a periodici fluxus notione </line>
                <line>pendet, quam si probe expendas, simiis vix concede- </line>
                <line>rem. Plures nec vnius speciei simias feminas, per </line>
                <line>plures quoque annos in Excell. Büttneri viuario </line>
                <line>studiose obseruaui, neque tamen menstrua pati eas di- </line>
                <line>cere ausim. Vteri haemorrhagiis easdem interdum ob- </line>
                <line>noxias esse certum est, quae tamen nullas fixae periodi </line>
                <line>terminos seruant, sed modo post octiduum, modo </line>
                <line>post tres pluresue adeo hebdomadas in eadem simia, </line>
                <line>ceteroquin optime valente, redeunt; in nonnullis au- </line>
                <line>tem plane nunquam apparent. </line>
                <line>Haec bina ergo, hymen scil. et periodicum san- </line>
                <line>guinis menstrui fluxum humano gener</line>
                <line>aniles de Americae quibusdam gentibus fabellae, fluxu men- </line>
                <line>struo carentibus, nostro aeuo nulla adhuc refutatione egent. </line>
                <line>propria esse </line>
                <line>puto. De clitoride autem et nymphi</line>
                <line>dubitat Perill. a </line>
                <line>nullum du- </line>
                <line>bium est quin etiam animalibus data sint. Imo clitoris </line>
                <line>praegrandis et fere enormis in quibusdam conspicitur. </line>
                <line>Hymen, pudicitiae custos homini soli ratione praedito </line>
                <line>conueniebat; clitoris autem brutae voluptatis obscenum </line>
                <line>organon bestiis quoque concessum est. Pauca sufficiant </line>
                <line>exempla: In papione mandril (S. maimon Linn.) </line>
                <line>quem praeterita hyeme cultello subieci, semiuncialem, </line>
                <line>turgidam, laxo praeputio cinctam, et adeo eminentem </line>
                <line>vidi clitoridem, vt facile pro hermaphrodito imponere </line>
                <line>potuisset ignaris, eo magis, cum glandis virilis simi- </line>
                <line>litudinem augeret plicula, in apice corpusculi conspi- </line>
                <line>cua, inperuia tamen. Nymphae detritae videbantur </line>
                <line>aut cum pudendi labiis callosis, hiantibus, coalitae. </line>
                <line>Easdem autem distincte simul cum clitoride obseruaui </line> </page>
            <page>
                <pb n="31" facs="images/00000045" xml:id="pb031_0001"/>
                <line>in Lemure Mongoz quem aestate praeterita viuum </line>
                <line>Goettingae vidimus. Ignauo didactylo <orgName ref="../../org/JFB-O_TEI_Koerperschaften.xml#KAM">Musei Regii</orgName> </line>
                <line>rotundior clitoris inter tumida pudendi labia prominet. </line>
                <line>Plura exempla collegit Magnus Hallerv</line>
                <line>adde clitoridem pertusam et in vrinae vesi- </line>
                <line>cam ducentem in Lemure Coocang (tardigradus linn. </line>
                <line>praestat nomen animalis patrium e Parkinsonio <!--	hier könnte ein Link in Parkinsons Journal (London, 1773 posthum erschienen, siehe Liste Seklitbibl) gesetzt werden						--> restitue- </line>
                <line>re.) ap. </line>
                <line>annon praeter naturam hoc accidisse verosimile est? </line>
                <line>. </line>
                <line>Haec ergo sunt quaedam momenta, quae huma- </line>
                <line>no generi propria et quidem absque curatiore anatome </line>
                <line>statim dignoscenda videntur. Mitto alia, vt auriculas </line>
                <line>immobile</line>
                <line/>
                <line>aut vtriusque palpebrae cili</line>
                <line>v. vidit in Elephanto, struthione, vulture. Ipsi hu- </line>
                <line>manis simillimos in plurimis simiis obseruauimus. </line>
                <line>quae </line>
                <line>olim falso soli homini tribuebantur. </line>
                <line>Immensus pateret campus idemque amoenissimus si </line>
                <line>adhuc internam humani corporis structuram eatenus </line>
                <line>spectare liceret quatenus ab aliorum animantium structura </line>
                <line>euidentissime recedit. At enim vero limites opelli no- </line>
                <line>stri illinc euagari vetant. Partium ergo eorum qui de </line>
                <line>his erudiri cupiunt, erit, comparatiuae anatomes au- </line>
                <line>ctores praeprimis autem eos adire, qui animalia homi- </line>
                <line>ni quodammodo similia curatissime secarunt, e quo- </line>
                <line>rum numero Evstachio</line>
                <line>libris saepius cit. </line>
                <!--	hier könnte ein Link auf die Buchtitel gesetzt werden				-->, Coiteros
                <line/>
                <line>, Riola- </line>
                <line>no</line>
                <line/>
                <line>et Tysonos</line>
                <line>citauimus iam immortale opus. </line>
                <!--	hier könnte ein Link auf den Buchtitel gesetzt werden				-->
                <line>nominasse sufficiat. Legant </line>
                <line>hos, qui forte oran-vtan aliasue simias homini non </line>
                <line>adeo dissimiles putant, vt aut pro cospeciebus aut </line>
                <line>certe humano generi maxime cognatis animalibus, ha- </line>
                <line>beri possint. Nobis autem in praesenti ex plurimis </line> </page>
            <page>
                <pb n="32" facs="images/00000046" xml:id="pb032_0001"/>
                <line>paucissima saltem selegere, breuiterque recensere ani- </line>
                <line>mus est. </line>
                <line>Quum cerebrum nobilissimum corporis animalis </line>
                <line>viscus, innumeras et cuiuis facile patentes ob caussas, </line>
                <line>prae reliquis partibus summam profecto attentionem </line>
                <line>mereatur, maximi nominis viri eius anatome compa- </line>
                <line>ratiuae insudarun</line>
                <line> v. c. v. tum in </line>
                <line>eosque quibus occasio foret ad </line>
                <line>similes labores incitarun</line>
                <line/>
                <line>. Moniti huius memor, </line>
                <line>cum praeterita hieme non vnius generis simias secare </line>
                <line>mihi contingeret, in cerebra earum praeprimis inqui- </line>
                <line>siui, vniusque eorum basin speciminis loco exhibeo </line>
                <line>et Hallerianam elegantissimam humani cerebri </line>
                <line>baseos tabulam Vt compara- </line>
                <line>tio facilior fieret eundem fere litterarum ordinem reti- </line>
                <line>nui, quibus in hac Halleri tabula visceris partes notantur. </line>
                <line>sunt: Lobi cerebri anteriores (b) in totum fere </line>
                <line>coaliti. Cerebellum (d) magnum satis pro cerebri ra- </line>
                <line>tione, maius quam in pygmaeo. Pons Varolii (h) </line>
                <line>nulla plane fissura a medulla oblongata (e) distinctus, </line>
                <line>sed continuo decursu (g) cum ea coniunctus. Corpo- </line>
                <line>rum pyramidalium et oliuarium ne minimum quidem </line>
                <line>vestigium (f), pari vt in pygmaeo ratione. Ipsa au- </line>
                <line>tem oblongata medulla (e) multo crassior quam in </line>
                <line>homine aut pygmaeo. Secundum neruorum par in </line>
                <line>magnam molem (2) coalitum ad ipsum demum in or- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="33" facs="images/00000047" xml:id="pb033_0001"/>
                <line>bitas ingressum iterum diuiditur. ante separationem ab- </line>
                <line>scissum est. Rete mirabile nullum. Omitto reliqua </line>
                <line>minoris momenti, quae quiuis anatomice doctus faci- </line>
                <line>le agnoscet, cui certe iconem curatissime delineatam </line>
                <line>esse, fidem dare possumus. </line>
                <line>Cerebro cranium eiusdem papionis subiunxi- </line>
                <line>mus, (</line>
                <line>nec </line>
                <line>Daubentonian</line>
                <line/>
                <line>cranii eius icones curatae satis es- </line>
                <line>sent, vt suturae probe distingui possen</line>
                <line>eodem vitio laborat sceleti simiae longimanae tabula </line>
                <line>imo egregius cetera Coitervs in </line>
                <line>simiae penitae sceleto (quod “In a Monkey I J observed that peculiar Suture </line>
                <line>Riolan mentions, but did not find it in the Pygmie: </line>
                <line>only in the palate of the Pygmie I J observed a Suture, </line>
                <line>not from the Dens Caninus, as was in the Monkey, </line>
                <line>but from the second of the Dentes Incisores Jncisores . <orig/> ” </line>
                <line>: soluit </line>
                <line>autem nodum Exc. Fr. Gabr. Svlzer, qui Cam- </line>
                <line>pervm virum summum eiusmodi animalia incidisse, </line>
                <line>idemque os in iisdem reperisse beniuole mihi scripsit. </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="34" facs="images/00000048" xml:id="pb034_0001"/>
                <line>Alia ex hac singulari structura differentia fluit, nasi </line>
                <line>nempe ossium, quae in humano capite duplicia, et </line>
                <line>rhomboidalis fere figurae existunt; quum in simiis vni- </line>
                <line>cum saltem, idemque triangulum conspiciatur, quae </line>
                <line>tamen vt reliqua in hac icone obseruanda per se patent </line>
                <line>et osteologiae gnaris facillime occurrunt, ideoque nulla </line>
                <line>vlteriori explicatione indigent. </line>
                <line>Inter reliquas humani et brutorum corporis diffe- </line>
                <line>rentias nonnullae vulgatiores vel obiter tantum tangen- </line>
                <line>dae sunt. Huc v. c. pertinet membrana nictitans, pe- </line>
                <line>riophthalmium s. palpebra tertia, quam in homine leue </line>
                <line>quoddam fabricae animalium imitamentum dixit Hal- </line>
                <line>lerv</line>
                <line>quam adeant quorum plura </line>
                <line>de hac membrana nosse interest. Multus quoque circa </line>
                <line>eam est Cl. Cl. de Pavw </line>
                <line>membrana nictitans eadem est cum membrana pupillari </line>
                <line>foetus! – cette pellicule, inquit, que les Anatomistes </line>
                <line>nomment membrana nictitans, et, qui a de nos jours </line>
                <line>excité une dispute immodérée entre Mrs Albinus et Hal- </line>
                <line>ler &amp; <reg>et</reg> c. </line>
                <line>, etiamsi in ipsis diuersae classis et ordinis </line>
                <line>animantibus pro vitae eorum genere &amp; <reg>et</reg> c. magnitudine, </line>
                <line>situ et structura multum varia</line>
                <line>in nonnullis tenuia saltem eius vestigia reperire potui. </line>
                <line> v. c. in Lemure Mongoz. exigua est in simiis. </line>
                <line>. </line>
                <line>Musculus porro bulbosus s. suspensorius oculi </line>
                <line>quadrupedibus fere omnibu</line>
                <line>Deest simiae oranutan ipsi homini falso </line>
                <line>et pertinaciter tribuerat Andr. Vesalivs. Cfr. </line>
                <line>proprius est, ita vt Li- </line>
                <line>gamentum suspensorium colli, quo hominem tantum et </line>
                <line>simias destitui dictum es</line>
                <line>Summus </line>
                <line>. Alba haec et tendinea </line>
                <line>pars vel vulgo nota nostratibus dicitur Haarwachs, </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="35" facs="images/00000049" xml:id="pb035_0001"/>Anglis
                <line/>
                <line>Ei. </line>
                <line>Packwax, Taxwax, Fixfax, et Whitelea- </line>
                <line>ther; Bruxellensibu</line>
                <line/>
                <line>Vast &amp; <reg>et</reg> c. capiti et collo susti- </line>
                <line>nendo quadrupedibus inserui</line>
                <line/>
                <line>. Etiamsi autem ho- </line>
                <line>mo cum simiis eo careat, minime tamen exinde sequi- </line>
                <line>tur simias quoque erectas incedere debere, cum in his </line>
                <line>elegans vertebrarum colli structura, in homine autem </line>
                <line>vnice incessus bipes huius ligamenti defectum suppleat. </line>
                <line>Tota res circa harum vertebrarum corpora versatur et </line>
                <line>optime ex comparatione ipsorum ossium, in humano </line>
                <line>et simiae sceleto apparet, quare colli vertebraru</line>
                <line>Reliqua in quibus simiae vertebrae ab humanis abhor- </line>
                <line>rent ex et transscribere piget. </line>
                <line>totam syntaxin eiusdem papionis incidi curauimus, </line>
                <line>(bonus ille </line>
                <line>ciuis Geneuensis auctor libri the ouran-outangs are proved to be of our </line>
                <line>Species by Marks of humanity that J I think are incon- </line>
                <line>testable &amp; <reg>et</reg> c. it. alibique, (auctorem dicunt Jac. </line>
                <line>Burnet de Monboddo. v. </line>
                <line>, rei autem natu- </line>
                <line>ralis et anatomicae male doctorum sententiae qui hanc </line>
                <line>simiam homini satis cognatam et cospeciem dicere </line>
                <line>haud erubuerunt. </line>
                <line>Hanc opinionem longiori refutatione apud rei pe- </line>
                <line>ritos egere non puto; pauca tamen adhuc de ipso oran- </line>
                <line>vtan dicere non plane alienum ab argumento nostro </line>
                <line>videtur. Moribus et vitae gener</line>
                <line>circa nomen eius oran-vtan id saltem moneo, minus </line>
                <line>recte illud interpretari homo siluester. Homo Malais di- </line>
                <line>citur Manusia, oran autem cum homini, tum elephan- </line>
                <line>to quem sapere Indae credunt, imponitur. Vertit Exc. </line>
                <line>Büttnervs cui hanc obseruationem debeo persona intel- </line>
                <line>ligens. </line>
                <line>eius immorari </line>
                <line>post Bvffonii aliorumque labores non opus est. Spe- </line>
                <line>cies autem eius paulo curatius definire operae pretium </line>
                <line>erit. Quamuis enim raro in Europa visum sit hoc me- </line>
                <line>morabile animal et non multae genuinae satis eius extent </line>
                <line>icones, eae tamen ipsae adeo inter se differunt vt nullo </line>
                <line>modo pro vnica saltem specie haberi possint. Intactas </line>
                <line>plane relinquimus aut fictas plane aut minus curate ex- </line>
                <line>hibitas delineationes quae apud Bontivm, Nevho- </line>
                <line>fivm, Iürgen Andersen, Io. Iac. Saar, </line> </page>
            <page>
                <pb n="37" facs="images/00000051" xml:id="pb037_0001"/>
                <line>et Franc. Legvat occurrunt; fidas saltem pro- </line>
                <line>pius contemplemur. Erunt hae Tvlpii, Tyso- </line>
                <line>nis, Edwardsi, Scotin</line>
                <line>Scotini icon animalis Chimpansée ex regno Angola </line>
                <line><date when="1738-08">1738 m. Aug.</date> Londinum ab Henr. Howero magistro </line>
                <line>nauis Speaker dictae allati. cura Sloanii seorsim pro- </line>
                <line>diit. repet. in &amp; <reg>et</reg> c. le Cat iconem iam citauimus. </line>
                <line>reliqui fontes noti sunt. </line>
                <line>, le Cat, et </line>
                <line>Bvffoni, quae si inter se conferantur cum forma, </line>
                <line>tum magnitudine plurimum differre deprehenduntur. </line>
                <line>ab hac speciei varietatem desumserunt nuperi, ita vt </line>
                <line>maiorem alterum, alterum minorem oran-vtan reci- </line>
                <line>perent. Huic autem differentiae parum fido. in qui- </line>
                <line>busdam enim quae Europa vidit speciminibus infantiae </line>
                <line>sign</line>
                <line>quem bvffon vidit biennis erat. Tysoniano nondum </line>
                <line>dentes omnes rite extabant. </line>
                <line>erant, quae, quum immatura morte opprime- </line>
                <line>rentur omnes, de magnitudine eorum iudicium ferre, </line>
                <line>vetant. At enim vero totius corporis habitus et par- </line>
                <line>tium eius conformatio maiori iure species constituere </line>
                <line>mihi videtur. Binas ergo ad minimum species recipe- </line>
                <line>re licet, quibus ne nomina praeter necessitatem multi- </line>
                <line>plicentur Linnaeana imponere lubet, alterum a Perill. </line>
                <line>viro hominis speciei immerito tributum, alterum pri- </line>
                <line>mae simiarum speciei. Sint ergo </line>
                <line>1) Simia Troglodytes siue Chimpansi, a Tvlpio </line>
                <line>et Scotino delineata, macrocephala, torosa, parte </line>
                <line>corporis postica saltem pilosa, antica, si humeros ex- </line>
                <line>cipias, nuda. </line>
                <line>2) Satyrus s. Oranutan Tysonis, Edward- </line>
                <line>si, le Cat, et Bvffoni gracilis magis, capite </line>
                <line>minore, densa hirsutie tectus, pilorum humeri et vl- </line>
                <line>nae contraria directione. Talis erat masculus ille </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="38" facs="images/00000052" xml:id="pb038_0001"/>
                <line>quem Ienae viuum me vidisse iam monui. ad Tysonis </line>
                <line>figuram proxime accedebat, a Sim. Syluano &amp; <reg>et</reg> c. pri- </line>
                <line>mo statim intuitu diuersissimus. Delineaui quidem tum </line>
                <line>temporis rarum hoc animal, doleo autem me curatio- </line>
                <line>res partium mensuras &amp; <reg>et</reg> c. neglexisse. Quae partem </line>
                <line>ipse notaui, partem Excell. I. E. Im. Walchivs </line>
                <line>primus et aeternum venerandus mihi in historia natura- </line>
                <line>li praeceptor, suppleuit, sequentia sunt: statura erat </line>
                <line>pueri circiter decennis; colore fusco, facie satis huma- </line>
                <line>na; digitis manum pedumque longioribus, halluce re- </line>
                <line>motiore, suris carnosis magis quam in aliis simiis, scro- </line>
                <line>to pendulo, quadrato fere, albicante, pene paruo Ty- </line>
                <line>sonianae figurae simili. Bipes quidem stabat et incede- </line>
                <line>bat, baculo tamen ita innitebatur, vt hunc eundi mo- </line>
                <line>dum arti statim quisque tribueret. Idem valebat de bi- </line>
                <line>bendi et edendi modis, in quibus cochleari et cyatho </line>
                <line>vtebatur. sexui sequiori lasciue inhiabat. </line>
                <line>Haesitat Linnaevs num forte sexu distinguan- </line>
                <line>tur animalia quae nos in duas species diuisimus, huic </line>
                <line>autem Summo Viro varietates saltem sunt. Verum </line>
                <line>quidem est Tulpii et Scotini icones femellas fuisse, reli- </line>
                <line>quas mares; attamen nihilominus praeter sexus diuersi- </line>
                <line>tatem speciei etiam varietatem accessisse, autoptarum </line>
                <line>peregrinantium Bontii v. c. Th. Bowrey, alio- </line>
                <line>rum, de eiusmodi sexus varia forma silentium, sua- </line>
                <line>det. </line>
                <line>Nequeo haec animalia dimittere quin prius duo </line>
                <line>adhuc momenta tangam quorum alterum chara- </line>
                <line>cterem eorum singularem a plerisque neglectum, </line>
                <line>alterum patriam eorum respicit. Prioris notitiam debeo </line>
                <line> amiciss. Svlzero; qui ex Camperi, quem ipsum </line>
                <line>Satyros secasse iam monuimus, ore mihi retulit: deesse </line>
                <line>his animantibus vnguem pollicis manuum anteriorum. </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="39" facs="images/00000053" xml:id="pb039_0001"/>
                <line> Sunt quidem pollicis vngues iconibus Tysonianae, </line>
                <line>Edwardsianae, et le Catianae; facillime </line>
                <line>autem eiusmodi singularis et paradoxos character ne- </line>
                <line>gligi poterat; neque ipse in Satyro Ienensi ad pollices </line>
                <line>attenti. An forte tertia haec species foret? decidere </line>
                <line>non audeo. </line>
                <line>Alterum quod adhuc monendum restat circa pa- </line>
                <line>triam vtriusque speciei (Chimpansi et oran-vtan) ver- </line>
                <line>satur. ab omnibus fere zoologiae auctoribus Zona tor- </line>
                <line>rida antiqui orbis pro natali eorum solo venditatur; </line>
                <line> Cl. Bancroff</line>
                <line/>
                <line>autem in Guianae quoque den- </line>
                <line>sis siluis Oran-vtan reperiri ex incolarum ore retulit. </line>
                <line>Vlteriorem disquisitionem meretur Cl. viri relatio, quam </line>
                <line>solam sequi vel id vetat quod ipse addat, nondum vi- </line>
                <line>sum esse hoc animal ab Europaeis ibi loci degentibus. </line>
                <line>Congener demum Troglodytae et Satyro est Si- </line>
                <line>mia Longimana (Homo Lar Linn. Gibbon Bvff.) </line>
                <line>si faciem spectes homini simillimum animal; pedum </line>
                <line>anteriorum longitudine autem ob omnibus fere aliis </line>
                <line>animantibus abhorrens. Breuiores quidem pinguntur </line>
                <line>in simia Bengalensi Transact. philos.</line>
                <line>vtriusque se- </line>
                <line>xus. Femella repet. in cfr. </line>
                <line>inserta, et pro </line>
                <line> S. longimana habita, quam tamen negligenter nec ab </line>
                <line>artifice delineatam vel vtriusque humeri inaequalis lon- </line>
                <line>gitudo, aliaque demonstrant. </line>
                <line>Ast haec sufficiant super Simiis Troglodyte et </line>
                <line>Satyro; iam ad ipsum dissertationis nostrae argumen- </line>
                <line>tum transgredi opus est, quod circa quaestionem ver- </line>
                <line>satur: Sintne fuerintue omnis aeui omnisque gentis ho- </line>
                <line>mines vnius eiusdemque diuersaeue plane speciei. Quae- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="40" facs="images/00000054" xml:id="pb040_0001"/>
                <line>stio haec nostris temporibus saepe agitata, attamen quan- </line>
                <line>tum ego quidem noui parum adhuc ex professo pertra- </line>
                <line>ctata est. Malitia, negligentia et nouitatis studium </line>
                <line>posteriori opinioni fauebant. Plures enim humani ge- </line>
                <line>neris species iis egregie arrideban</line>
                <line> v. c. &amp; <reg>et</reg> c. vberrime re- </line>
                <line>fut. a Perill. </line>
                <line>quorum sacri co- </line>
                <line>dicis fidem suspectam reddere intererat. Facilius, por- </line>
                <line>ro erat aethiopes aut Americae imberbes incolas primo </line>
                <line>statim intuitu pro diuersis speciebus haber</line>
                <line>Habuerunt v. c. </line>
                <line>, quam </line>
                <line>in corporis humani structuram inquirere, anatomicos et </line>
                <line>itinerum numerosos auctores consulere horumque fidem </line>
                <line>aut leuitatem studiose perpendere, e naturalis historiae </line>
                <line>vniuerso ambitu parallela conferre exempla, tumque de- </line>
                <line>mum iudicium ferre varietatisque caussas scrutari. Ea </line>
                <line>denique est humani ingenii curiositas et ad noua quae- </line>
                <line>uis propensio, vt multi facile nouam etsi non satis de- </line>
                <line>liberatam opinionem recipere, quam vetustis et per </line>
                <line>annorum millia vulgo etiam receptis veritatibus denuo </line>
                <line>subscribere, malint. Ab his omnibus vitiis liber vt es- </line>
                <line>sem, studui, praeiudiciis expers libellum scripsi, nil- </line>
                <line>que magis in votis habui quam vt lectoribus doctis et </line>
                <line>aequis argumenta mea pro vnica saltem humani gene- </line>
                <line>ris specie, merisque eius varietatibus prolata, aeque </line>
                <line>valida et sufficientia videantur ac mihi ipsi. </line>
                <line>Quanquam tanta inter remotiores gentes interesse </line>
                <line>videatur differentia vt facile capitis bonae spei accolas, </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="41" facs="images/00000055" xml:id="pb041_0001"/>
                <line>Groenlandos et Circassios pro tot diuersae speciei ho- </line>
                <line>minibus habere possis, re tamen rite pensitata, ita </line>
                <line>omnes inter se confluere quasi et sensim vnam in alte- </line>
                <line>ram transire hominum varietatem videbis vt vix ac ne </line>
                <line>vix quidem limites inter eas constituere poteris. Ma- </line>
                <line>xime arbitrariae ideo et numero et definitione euase- </line>
                <line>runt quas Cl. Viri receperunt generis humani varieta- </line>
                <line>tes. Perill. a Linn</line>
                <line/>
                <line>pro quatuor orbis nostri parti- </line>
                <line>bus totidem eius habitatorum Classes recepit. Oliv. Gold- </line>
                <line>smit</line>
                <line/>
                <line>earum sex enarrat. Nos quidem numerum </line>
                <line> Equ. a Linné sequuti sumus, aliis tamen limitibus va- </line>
                <line>rietates nostras circumscripsimus. Prima et maxima </line>
                <line>(cum et primigenia sit) nobis est Europaeorum, Asiae </line>
                <line>cis Gangetanae et quicquid super Amur fl. septentrionem </line>
                <line>versus situm est, cum maxime propinqua cum terrae </line>
                <line>sit</line>
                <line>cf. praeter globos terraqueos Anglicum divi Adams quem </line>
                <line>ex munificentia avgvstiss. reginae possidet bibl. acad. </line>
                <line>et Suec. cl. Åkerman cuius copiam beniuole fecit prae- </line>
                <line>ceptor pientissimus Ill. Io. Andr. Mvrray, et mappas </line>
                <line>Danvillii, Staehlini Staehelini et Engelii, nuperrimos labores </line>
                <line> cl. </line>
                <line>tum incolarum habitu, America boreali. Ha- </line>
                <line>rum terrarum homines statura forma et colore quidem </line>
                <line>multum adhuc inter se differunt, in totum spectati ta- </line>
                <line>men in plurimis nobiscum conuenire videntur. Altera </line>
                <line>est Asiae trans Gangetanae et infra Amur fl. positae </line>
                <line>Vulturnoque obuersae, cum Insulanis et magna parte </line>
                <line>terrarum quae nuper melius innotuerunt, australium. </line>
                <line>coloris fusci homines, naso simo, oculorum palpebris </line>
                <line>conniuentibus et in cantho externo sursum ductis, pilis </line>
                <line>parcioribus, rigidis. Tertiam Africa constituit. Quar- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="42" facs="images/00000056" xml:id="pb042_0001"/>
                <line>tam demum Americae quicquid praeter Septemtrionalem </line>
                <line>plagam quam priori varietati adiunximus, restat. </line>
                <line>Facile quidem ex progressu dissertationis appare- </line>
                <line>bit in quauis harum quatuor varietatum plurimas adhuc </line>
                <line>discrepantias inueniri, et e contrario plures in aliis quo- </line>
                <line>que inter se conuenire, aut a reliquis conterraneis ano- </line>
                <line>male abhorrere &amp; <reg>et</reg> c. memoriae tamen subsidium erit </line>
                <line>classes certas constituisse in quas orbis nostri homines </line>
                <line>diuidi possunt; quod ea quam diximus ratione post- </line>
                <line>quam alias atque alias tentauimus quidem, minus au- </line>
                <line>tem congruas reperimus, certe non adeo inepte fecisse </line>
                <line>speramus. Iam sigillatim ea pertractabimus momenta </line>
                <line>in quibus homo ab homine, naturali sua corporis con- </line>
                <line>formatione et figura, differre videtur, caussasque quan- </line>
                <line>tum in nobis est scrutabimur quae eam varietatem pro- </line>
                <line>ducere valent. </line>
                <line>Primo generatim de totius corporis constitutione, </line>
                <line>statura et colore acturi sumus, ad partium singularium </line>
                <line>peculiarem structuram et proportionem dein descende- </line>
                <line>mus; probe ab his ea separabimus quae soli arti deben- </line>
                <line>tur, demumque etiam, inuiti quamuis, nosologiam </line>
                <line>et practicam medicinam tangemus, cuius vnum alter- </line>
                <line>umque caput historiae naturali obtrudi cepit nuperis </line>
                <line>temporibus, quae tamen pathologiae vindicare et re- </line>
                <line>stituere conabimur. </line>
                <line>Tria illa quae primo absoluere animus est, to- </line>
                <line>tius corporis constitutio, statura et color in totum fere </line>
                <line>climati debentur. </line>
                <line>Circa primum horum momentorum breuem esse </line>
                <line>oportet cum mihi ipsi quidquam super hoc argumento </line>
                <line>obseruare occasio defuerit, apud auctores autem tenuia </line>
                <line>saltem et parca vestigia legantur. In calidis regionibus </line>
                <line>exsiccari et solidiora reddi corpora; in frigidioribus </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="43" facs="images/00000057" xml:id="pb043_0001"/>
                <line>humidisque eadem molliora, succi pleniora et spongio- </line>
                <line>sa quasi fieri facile patet. Ossa equi barbari vix caua </line>
                <line>esse, Frisici multo magis tubulosa &amp; <reg>et</reg> c. iam dixit Gvil. </line>
                <line>Cavendish Marchio in Newcastl</line>
                <line/>
                <line>. Elegantissi- </line>
                <line>mis experimentis vltro confirmauit Cl. Kersting me- </line>
                <line>dicus apud Cassellanos veterinarius Vir sollertissimus, </line>
                <line>qui vt alia taceam, sub iisdem ignis gradibus equi ara- </line>
                <line>bis sexennis ossa longe difficilius in machina Papini sol- </line>
                <line>vi quam Frisici eiusdem aetatis, obseruaui</line>
                <line>ossa equina tamen facilius concoquuntur mulinis, et </line>
                <line>his difficilius asinina. </line>
                <line>. In hu- </line>
                <line>manis diuersi adeo soli ossibus generatim spectatis simi- </line>
                <line>les intercedere differentias probabile est, etsi obserua- </line>
                <line>tiones desint et a paucis vix valeat consequentia. Crassa </line>
                <line>quidem, compacta, dura &amp; <reg>et</reg> c. hinc inde visuntur aethio- </line>
                <line>pum crani</line>
                <line/>
                <line>, quae tamen attributa de omnibus cali- </line>
                <line>darum regionum sceletis vsurpare nollem, cum alia </line>
                <line>quoque occurrant aethiopum capita de quibus nihil eius- </line>
                <line>modi dictum si</line>
                <line>in ipso ossa capitis mu- </line>
                <line>lieris Malabaricae admodum tenuia, tum ap. </line>
                <line>; et ipsis Europaeorum eiusdem </line>
                <line>patriae aetatisque craniis magna saepe eatenus insit dif- </line>
                <line>ferentia, quae praeter alia, maxime quoque vitae ge- </line>
                <line>nere contrahitu</line>
                <line/>
                <line>. Idem forte valet de suturis, qui- </line>
                <line>bus carer</line>
                <line> αρῥαφεες κεφαλαι Arato . </line>
                <line>aethiopum crania Arrianvs, Persica in </line>
                <line>Plataeensi strage Herodotvs dixerun</line>
                <line>v. </line>
                <line>. Magis fir- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="44" facs="images/00000058" xml:id="pb044_0001"/>
                <line>ma est circa totum corporis habitum obseruatio, qua </line>
                <line>septentrionales populo</line>
                <line> v. c. Lappon. Finm. Insulae Mallicolo </line>
                <line>accolae nuper a Cl. Forstero visitatae, brachiis pedi- </line>
                <line>busque gracilibus conspicuae sunt, vt beniuole retulit </line>
                <line> Exc. G. C. Lichtenberg ex Anglia redux. </line>
                <line>graciliores videmus. </line>
                <line>Ad staturam humanam transgredior. Vetus est </line>
                <line>opinio, antiquissimis temporibus maiores multo et pro- </line>
                <line>ceriores fuisse homines, imo indies degenerare eos, </line>
                <line>decrescere; minoresque parentibus infantes nasci et </line>
                <line>quae sunt huius generis alia veterum poetaru</line>
                <line>Homervs saepiss. Tydidem v. c. Hectorem, Ajacem </line>
                <line>Telamonium (cuius giganteam patellam diu postea osten- </line>
                <line>sam Pavsanias describit) &amp; <reg>et</reg> c. multo robustiores gran- </line>
                <line>dioresque fuisse refert quam qui suis temporibus nasce- </line>
                <line>bantur homines ὁιοι νυν βροτοι εισι. imitatus et in hoc </line>
                <line>a Virgilio qui Turnum similiter magnum pingit, vix </line>
                <line>comparandum cum iis </line>
                <line>qualia nunc hominum producit corpora tellus. </line>
                <line>et </line>
                <line>philosophoru</line>
                <line>cf. plurimis super hoc ar- </line>
                <line>gumento </line>
                <line>in sua aeua opprobria. Etsi haec </line>
                <line>omnino nimia sint, aliquid tamen climati eatenus tri- </line>
                <line>buimus quatenus id ipsum temporis progressu mutatur, </line>
                <line>solum mitius redditur, quod et ipsos homines minus </line>
                <line>proceros ferosque demum producit. Exemplum eiusmo- </line>
                <line>di mutationis ex ipsa nostra Germania iam diximu</line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>Enormes autem adeo fuisse has corporum differentias </line>
                <line>veterum et recentiorum temporum, mumiis Aegyptiacis, </line>
                <line>sceletis humanis fossilibu</line>
                <line>Est v. c. in <orgName ref="../../org/JFB-O_TEI_Koerperschaften.xml#KAM">Museo Regio</orgName> cranium humanum fossile <!-- Ist dieser fossile menschliche Schädel noch erhalten und identifizierbar? --> </line>
                <line>completum satis, summae antiquitatis, ossibus parietali- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="45" facs="images/00000059" xml:id="pb045_0001"/>
                <line>bus crassis, ceterum nec magnitudine nec forma a vul- </line>
                <line>gari capite recedens. </line>
                <line>, sarcophagis millenisque </line>
                <line>aliis refutatur documentis. neque sparsa hinc inde vetu- </line>
                <line>stissima et magnitudin</line>
                <line>Cranium March. Dietzmanni Lips. </line>
                <line><date when="1307">1307</date> peremti. Caput Henrici </line>
                <line> austr. in celebri columbario Koenigsfeld. </line>
                <line>sua conspicua crania magis </line>
                <line>quidquam probant, quam solida illa et suturis destituta </line>
                <line>de quibus modo verba fecimus. imo quaedam morbo- </line>
                <line>s</line>
                <line>Caput fossile Remense. </line>
                <line>bina capita ossea </line>
                <line>fuisse, in aprico est. Quae autem credula anti- </line>
                <line>quitas olim ostendit Gigantum ossa, diu iam Elephan- </line>
                <line>tis aut cetaceis restituta sun</line>
                <line>Ipse totius Europae sui temporis </line>
                <line>praeceptor optim. Fel. Plater seduci se passus est vt </line>
                <line>ossa Lucernae <date when="1577">1577</date>. effossa, studiose a se cum human. </line>
                <line>comparata pro giganteis haberet quae nuper elephantis vindicata </line>
                <line>sunt. It is in vain to adscribe </line>
                <line>to the climate the low stature of the Esquimaux &amp; <reg>et</reg> c. </line>
                <line>li- </line>
                <line>buisset. Experientia docet et plantas et animalia in </line>
                <line>borealibus terris minores esse quam in australibus; quid- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="46" facs="images/00000060" xml:id="pb046_0001"/>
                <line>ni in humano genere eadem lex locum haberet? plan- </line>
                <line>tas alpinas in duplo maiorem extra alpes communiter </line>
                <line>excrescere altitudinem Linnaevs iam in cf. </line>
                <line>monuit. Idemque saepissime in plantis obser- </line>
                <line>uare licet, quarum alia exempla in tepidario seruantur, </line>
                <line>alia in horto prostant, quarum illae his longe proce- </line>
                <line>riores maioresque euadunt. Luculentissima specimina </line>
                <line>coram habeo in collectione plantarum Labradoricarum </line>
                <line>et Groenlandicarum, quas Cl. Brase</line>
                <line>v. </line>
                <line>legerat, </line>
                <line>quasque munificentiae amicissimi Io. Sam. Lieberkühn </line>
                <line>debeo, in quibus vulgatiores, minores fere omnes </line>
                <line>sunt iis quae in Germania leguntur, imo in quibusdam, </line>
                <line>( v. c. Rhodiola rosea) quae vtrique illarum Americae </line>
                <line>regionum communes sunt, quamuis illis adeo vicina </line>
                <line>patria sit, eadem tamen diuersitas obseruatur, vt La- </line>
                <line>bradorica exempla maiora adhuc extent Groenlandici</line>
                <line>Idem obs. perill. </line>
                <line>alibi hinc inde. </line>
                <line>. </line>
                <line>Animalium eadem est ratio. Vulpes Groenlandici mi- </line>
                <line>nores illis quos zonae temperatae ferun</line>
                <line/>
                <line>. Equi Sue- </line>
                <line>cici, Scotici &amp; <reg>et</reg> c. humiles, parui, imo in frigidissima </line>
                <line>Northwales adeo pusilli vt vix canes magnitudine exce- </line>
                <line>dan</line>
                <line/>
                <line>. At quid iuuat euidentissimae rei exempla </line>
                <line>longa deducere virga cum fere cuiusuis terrae paucorum </line>
                <line>graduum tractus eandem luculenter exhibeat differen- </line>
                <line>tiam. Ita Henr. Elli</line>
                <line/>
                <line>ad fretum Hudsonis in au- </line>
                <line>stralibus eius terrae oris arbores et homines iustae sta- </line>
                <line>turae, ad 61° arbusta tantum, hominesque sensim sen- </line>
                <line>simque minores, horumque demum ad 67° ne vestigi- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="47" facs="images/00000061" xml:id="pb047_0001"/>
                <line>um quidem, vidit. Idemque Excell. Mvrray intra </line>
                <line>paucorum graduum limites, et in sola Gothia adeo ob- </line>
                <line>seruari posse beniuole retulit, vt per eas terras iter fa- </line>
                <line>ciens, etiamsi lapides miliares negligeret tamen diuer- </line>
                <line>sas prouincias ex incolarum animantiumque varietate </line>
                <line>facile dignoscerere possit. In Scani</line>
                <line>cf. </line>
                <line>homines statu- </line>
                <line>ra procera et lacertosa, equi et pecora magna &amp; <reg>et</reg> c. in </line>
                <line>Smalandia sensim minores fiunt, iumentis agilibus qui- </line>
                <line>dem ast paruis, quod demum in Ostro Gothia magis </line>
                <line>magisque in oculos incurrit. </line>
                <line>Idem certe et in auersa orbis facie sub iisdem fe- </line>
                <line>re versus circulum antarcticum gradibus obseruare li- </line>
                <line>cet. Vnicum exemplum ex America maxime australi </line>
                <line>desumtum et cum iis quae modo ex Europae gentibus </line>
                <line>diximus, comparatum, sufficiat. Scanorum procerae </line>
                <line>staturae respondent Patagonum famosorum corpora, </line>
                <line>quae credula antiquitas et nuperorum quorundam fabulo- </line>
                <line>sae relationes enormis figurae fecerun</line>
                <line>cfr. &amp; <reg>et</reg> c. The Pata- </line>
                <line>gonians or Puelches, are a large bodied people; but J I </line>
                <line>never heard of that Gigantic Race, which others have </line>
                <line>mentioned, though J I have seen persons of all the dif- </line>
                <line>ferent tribes of Southern Indians. </line>
                <line>, quae autem </line>
                <line>temporis progressu, saepius a nauigantibus visitata Pa- </line>
                <line>tagonia, fere vt canis ille Gellertianus minora sensim </line>
                <line>facta, nostris demum temporibus, satis quidem ma- </line>
                <line>gnam iustamque staturam structuram retinuerunt, gigantea au- </line>
                <line>tem forma feliciter destituta sunt. Si ab his austrum </line>
                <line>versus descendas, in gelida Terra del Fueg</line>
                <line> None of them seem- </line>
                <line>ed above five feet ten inches high &amp; <reg>et</reg> c. </line>
                <line>mino- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="48" facs="images/00000062" xml:id="pb048_0001"/>
                <line>res longe reperies homines Smalandis Ostro Gothisque </line>
                <line>aequiparandos, et vel in eo exemplo iterum naturam </line>
                <line>in dissitis maxime regionibus sibi ipsi tamen vbiuis simi- </line>
                <line>lem deprehendes. Sed sunt praeter aëra aliae adhuc </line>
                <line>caussae quae in staturam potentias suas exercent. Iam </line>
                <line>ab initi</line>
                <line/>
                <line>vitae genus huc retulimus, et facile esset </line>
                <line>in praesenti quoque copiosa ex plantarum animalium- </line>
                <line>que regno proferre exempla, vbi nutrimenti varietatem </line>
                <line>in procera humilioriue statura agnoscere possis. Ast </line>
                <line>nimis vel vulgo nota sunt haec, totiesque in vaccis </line>
                <line>Helueticis, equis Frisicis &amp; <reg>et</reg> c. experta, vt tota hac de- </line>
                <line>monstratione facile supersedere liceat. Mitto quoque </line>
                <line>minoris momenti caussas quae staturam corporum or- </line>
                <line>ganicorum mutant, a Perill. Haller</line>
                <line/>
                <line>iam studio- </line>
                <line>sissime pertractatas, et ad vltimam ex tribus illis quae </line>
                <line>in genere circa hominum varietatem consideranda ve- </line>
                <line>niunt colorem puta propero. </line>
                <line>Tanta videtur aethiopem, album, rubrumque </line>
                <line>Americanum intercedere diuersitas, vt mirandum fere </line>
                <line>non sit, si et magni nominis viri eos pro diuersis hu- </line>
                <line>mani generis speciebus habuerint. Quanquam autem </line>
                <line>argumentum hoc proxime ad tractationem nostram per- </line>
                <line>tinere videatur, tot tamen tantaque circa sedem et caus- </line>
                <line>sas huius diuersi coloris iam dicta sunt a V. Cl. vt vel </line>
                <line>compilationi eorum vix iustum volumen sufficeret, ita </line>
                <line>vt breues nos in ea re esse et ea saltem quae summorum </line>
                <line>virorum industria, plane indubitata reddidit, repetere </line>
                <line>oporteat. Cutis hominum plerorumque animalium tri- </line>
                <line>bus complectitur partibus: extima epidermide s. cuti- </line>
                <line>cula; media reticulo mucoso, ab inuentore Malpighia- </line>
                <line>num dicto: et interiore demum, quam corium vocant. </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="49" facs="images/00000063" xml:id="pb049_0001"/>
                <line>Media ex his, quae extimae affinis satis est, adeo vt &amp; <reg>et</reg> </line>
                <line>pro altera saltem eius lamella habeatur, in aethiopibus </line>
                <line>spongiosa magis, crassior nigraque plane existit, et cum </line>
                <line>in his tum in reliquis hominibus diuersi coloris prima- </line>
                <line>riam sedem constituit. Corium enim omnibus pariter </line>
                <line>candidum est, nisi quod hinc inde ab adhaerente reticu- </line>
                <line>lo leniter tingatur; epidermis autem in eundem qui re- </line>
                <line>ticulo est colorem vergere videtur, ita tamen, vt cum </line>
                <line>corneae laminae instar pellucida si</line>
                <line>si minus tenuis et pellucida esset epidermis, atram simi- </line>
                <line>liter ac reticulum fortasse videri, </line>
                <line>, ea et in nigris </line>
                <line>hominibus, si probe separata fuerit, vix grisea appa- </line>
                <line>reat; ideoque parum imo vix quidquam ad coloris ho- </line>
                <line>minum diuersitatem conferre possit. Sedes coloris sa- </line>
                <line>tis certa est, de causis autem eiusdem, in aethiopibus </line>
                <line>praesertim, a longo retro tempore plurimum et diuersi- </line>
                <line>mode disputatum est. Quidam Cain</line>
                <line>nuperus huius opinionis defensor est </line>
                <line>alii Cham</line>
                <line>v. </line>
                <line>maledicti eorumque posterorum signum esse nigredi- </line>
                <line>nem putarunt, alii alia</line>
                <line>plures collegit cum elegantiss. icon. colo- </line>
                <line>rat. egregii artificis I. Ladmiral. </line>
                <line>protulerunt non maioris </line>
                <line>plerumque ponderis caussas, inter quas tamen bilis prae </line>
                <line>ceteris eminuit quam post Io. Domin. Santoriniv</line>
                <line/>
                <line>praesertim ornare studuit Petr. Barrer</line>
                <line>cf. </line>
                <line>. Quan- </line>
                <line>quam ea plures nacta sit aduersario</line>
                <line/>
                <line>, non omnis ta- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="50" facs="images/00000064" xml:id="pb050_0001"/>
                <line>men negligenda videtur. Ictericorum, chloroticorum, </line>
                <line>mulli pisci</line>
                <line/>
                <line>exempla, nigra porro aethiopum bilis </line>
                <line/>
                <line>eo minus in dubium vocanda, cum sanguinem ni- </line>
                <line>grescentem, cerebrum, medullam spinalem etc. cineri- </line>
                <line>cea viderint nuper</line>
                <line>Pediculi aethiopibus </line>
                <line>nigri </line>
                <line>, phlegma gentium septentriona- </line>
                <line>lium, aliaque huius generis, pondus huic opinioni ad- </line>
                <line>dere videntur. Principem tamen inter omnes nigredi- </line>
                <line>nis caussas locum tenebit clima, solis aerisque potentia </line>
                <line>cum vitae genere. Vetus est Aristotelis, Alexan- </line>
                <line>dri, Strabonis aliorumqu</line>
                <line/>
                <line>cf. αι- </line>
                <line>ϑιοψ ex αιϑω et ωψ. </line>
                <line>sententia quam exem- </line>
                <line>plis argumentisque seorsim prolatis firmare conabimur. </line>
                <line>Primo ergo a candidissima Germanicae virginis </line>
                <line>cute per flauas, rubras, et fuscas gentes ad intensissimae </line>
                <line>nigredinis Aethiopem insensilis fere et nullo modo de- </line>
                <line>finiendus transitu</line>
                <line>v. eiusm. scalam in </line>
                <line>est, quem eodem, vt de statura </line>
                <line>diximus, modo, in paucorum latitudinis graduum tra- </line>
                <line>ctu obseruare licet. Hispania trita exempla praebet: </line>
                <line>notum est Biscayas feminas nitide candidas, Granaden- </line>
                <line>ses e contrario fuscas esse, adeo vt et in hac regione B. </line>
                <line>Virginis aliarumque Sanctarum pictae imagines, eius- </line>
                <line>modi coloris facies exhibeant. Qui ad Senegam citra </line>
                <line>flumen ad Boream habitant, cinerei coloris sunt, et par- </line>
                <line>vi corporis: qui vero vltra, nigri, procera statura ac </line>
                <line>robusta sunt. siquidem ea parte regio tota viret, altera </line>
                <line>squale</line>
                <line/>
                <line>. Idemque a doctissimis Gallis ad Cordille- </line>
                <line>ras montes obseruatum est. eos enim qui immediate </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="51" facs="images/00000065" xml:id="pb051_0001"/>
                <line>sub monte versus occidentem, marique pacifico obuersi </line>
                <line>viuunt, candidos fere Europaeorum more viderunt; </line>
                <line>cum e contrario alterius lateris accolae continuis et </line>
                <line>flagrantibus ventis exposti vt reliqui Americani cu- </line>
                <line>prei coloris sint etc</line>
                <line/>
                <line>Vetus iam est Vitrvvii </line>
                <line/>
                <line> Sub Septentrionibus nutriuntur gentes candidis colori- </line>
                <line>bus &amp; <reg>et</reg> c. . </line>
                <line>, Pliniiqv</line>
                <line> aduersa plaga mundi et glaciali candida cute esse gentes </line>
                <line> &amp; <reg>et</reg> c. . </line>
                <line>obseruatio boreales gentes candi- </line>
                <line>das esse, quam et reliquorum animantium luculenta </line>
                <line>exempla egregie probant. partem enim cum plantarum </line>
                <line>flore</line>
                <line>cf. Exc. Campan. <sic>(</sic> decurr. Prunella vulg. etc. </line>
                <line>tum animalia regionum borealium albida sunt, </line>
                <line>quae in australibus alias colores ferunt; partem autem </line>
                <line>mitiorum quoque Zonarum animantia hyeme tantum </line>
                <line>candida fiunt vereque iterum natiuo suo colore induun- </line>
                <line>tur. Illorum exempla praebent vulpe</line>
                <line/>
                <line>, cane</line>
                <line/>
                <line>, </line>
                <line>lepore</line>
                <line/>
                <line>, iument</line>
                <line>alba id generis animalia quo </line>
                <line>magis versus boream progrediatur, eo copiosiora occur- </line>
                <line>rere. </line>
                <line>, coru</line>
                <line/>
                <line>, fringilla coeleb</line>
                <line/>
                <line>etc. Ex his nota sunt hermine</line>
                <line/>
                <line>ipse ex nostris viciniis specimina vidi. </line>
                <line>, sciur</line>
                <line>prope Ienam quoque captos noui. </line>
                <line>, lepore</line>
                <line/>
                <line>tetrao lagopu</line>
                <line/>
                <line>canis corsa</line>
                <line/>
                <line>rel. Omnes perinde </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="52" facs="images/00000066" xml:id="pb052_0001"/>
                <line>rubri nascimur</line>
                <line>cf. </line>
                <line>et temporis demum progressu tenel- </line>
                <line>lorum aethiopum cutis in nigrum, nostra in album co- </line>
                <line>lorem vergit, Americano autem natiuus ille manet ru- </line>
                <line>bor nisi coeli mutatione et vitae generis accessu sensim </line>
                <line>illi colores mutantur et quasi degenerant. </line>
                <line>Vix obseruari meretur notissima differentia quae </line>
                <line>vnius eiusdemque regionis incolas intercedit, quorum </line>
                <line>cutis respectu varii vitae generis maxime quoque colo- </line>
                <line>re variat. Operarii aut bajuli solis tempestatisque iniu- </line>
                <line>riis exposta facies, tantum a delicatulae feminae genis ab- </line>
                <line>horret, quantum ipse a fusco americano, hicque abaethio- </line>
                <line>pe ab aethio- </line>
                <line>pe differt. Non rara adeo occurrunt anatomicis Cada- </line>
                <line>uera infimae sortis hominum, quorum reticulum propius </line>
                <line>fere ad aethiopum nigredinem quam ad elegantis Euro- </line>
                <line>paei candorem accedit. Talem Europaeum aethiope </line>
                <line>nigriorem secauit diuus Chr. Gottl. Lvdwi</line>
                <line/>
                <line>; sub- </line>
                <line>fuscum autem reticulum a Günzio</line>
                <line>ad </line>
                <line>plurimisque alii</line>
                <line>v. </line>
                <line>saepissime obseruatum est; et Ienae me ipsum tale virile </line>
                <line>cadauer secasse memini cuius tota cutis fusca, in qui- </line>
                <line>busdam partibus, scroto v. c. nigra pene erat: notum </line>
                <line>enim est alias atque alias c. h. partes prae reliquis nigrio- </line>
                <line>res reddi quo v. c. genitalia vtriusque sexus, mammil- </line>
                <line>lae areola, similesque partes pertinent, facile in fuscum </line>
                <line>colorem vergentes. In feminae pube Hallervs reti- </line>
                <line>culum adeo nigrum vidi</line>
                <line>in puden- </line>
                <line>dis fuscum ita, vt negares de Europaei cute detractum </line>
                <line>esse. </line>
                <line>vt ab aethiope non pluri- </line>
                <line>mum videretur differre; admodum fuscum de pube vi- </line>
                <line>ri seruabat B. S. Albinvs; et in muliebri mamma adeo </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="53" facs="images/00000067" xml:id="pb053_0001"/>
                <line>vulgata res est, vt mirari satis nequeat, quomodo fuscas </line>
                <line>Samojedarum papillas inter prodigia referr</line>
                <line/>
                <line>, imo </line>
                <line>hanc gentem ideo pro peculiari hominum speci</line>
                <line/>
                <line>ha- </line>
                <line>bere potuerint V. Cl . In aliis quoque animalibus talis reti- </line>
                <line>culi diuersitas conspicitur, luculentissime in papionis man- </line>
                <line>drill facie cuius ideo partem aeri incidi curauimus (</line>
                <line>adeo vulgaris et </line>
                <line>notissima est vt eam vix in medium proferre liceat, sed </line>
                <line>ad hominem potius reuerti praestet. Albos inferioris </line>
                <line>ordinis homines vitae genere duriore fuscos reddi vidi- </line>
                <line>mus: aeque autem certum est australium regionum ho- </line>
                <line>mines si tempestatis solisque injuriis minus exponantur </line>
                <line>albidiores fieri. De Gusurattensibu</line>
                <line/>
                <line>Malabari</line>
                <line> Je weiter </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="54" facs="images/00000068" xml:id="pb054_0001"/>
                <line>sie nach Norden hinauf wohnen, und je vornehmer Ge- </line>
                <line>schlechts sie sind, je mehr fällt auch ihre schwarze Far- </line>
                <line>be ins braunrothe und ins gelbe, – die vom Bareier </line>
                <line>Geschlecht sind insgemein sehr schwarz, denn sie lassen </line>
                <line>sich den ganzen Tag über unter der Arbeit im Schweis </line>
                <line>und Staub von der Sonnenhitze braten. Vornehmere </line>
                <line>Leute gehn nicht so viel in die Sonne, sind also auch </line>
                <line>nicht so schwarz &amp; <reg>et</reg> c. cf. , </line>
                <line> Cafris</line>
                <line/>
                <line>, Canadensibu</line>
                <line>moratos et qui vestimentis vtantur, tam eleganter co- </line>
                <line>loratos reddi, vt facilius pro Hispanis quam pro Indis </line>
                <line>agnoscantur. </line>
                <line>, Vtahitti</line>
                <line/>
                <line>rel. copiose </line>
                <line>retulerunt itinerum auctores. Sed praeter vitae genus </line>
                <line>senium quoque et coeli mutatio in aethiopibus colorem </line>
                <line>dealbare valet. Quodsi enim versus septuagesimum ae- </line>
                <line>tatis annum vergunt aethiopes, reticulum sensim nigre- </line>
                <line>dinem suam amittit ita vt silicernia demum fulua eua- </line>
                <line>dan</line>
                <line/>
                <line>crinesque barbaque canitie solita induantur: et </line>
                <line>si aethiopum tenelli infantes frigidioribus inferuntur cli- </line>
                <line>matibus multum certe de natiua eorum nigredine sensim </line>
                <line>abi</line>
                <line>Colchi Herodoti tempore adhuc nigri crispoque capil- </line>
                <line>lo L. M. </line>
                <line> A. Caldanii iudicis maxime competentis – sutor de hac gente adhuc </line>
                <line>Venetiis viuit, cuius nigredo, longo annorum interuallo </line>
                <line>(puer enim ad has oras appulit) ita sensim imminuta </line>
                <line>est, vt leni ictero laborare videatur &amp; <reg>et</reg> c. Idemque ipse </line>
                <line>in Mulatta a patre aethiope matre autem candida pro- </line>
                <line>pe Gotham nata obseruaui, quae primis quidem infan- </line>
                <line>tiae temporibus fusca satis erat; temporis autem progressu </line>
                <line>adeo a natiuo colore degenerauit vt iam ceraceam sal- </line>
                <line>tem et flauescentem cutis retinuerit tincturam. </line>
                <line>, colorque eorum magis magisque in fuscum ver- </line>
                <line>gere incipit. Viceuersa autem imo longe facilius vt </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="55" facs="images/00000069" xml:id="pb055_0001"/>
                <line>per se patet albi si diu torridis Zonis immorati fuerunt </line>
                <line>fusci redduntur sensimque nigredine obducuntur. Hi- </line>
                <line>spani sub aequatore in nouo orbe degentes, adeo in </line>
                <line>natiuum huius terrae colorem degenerarunt, vt maxi- </line>
                <line>me probabile visum fuerit Viris Cl.</line>
                <line/>
                <line>eos, nisi nuptiis </line>
                <line>cum Europaeis institutis patrium seruare habitum stude- </line>
                <line>rent, sed potius illarum Americae gentium vitae genus </line>
                <line>sequerentur, breui tempore in eundem plane colorem </line>
                <line>incidere quem in Americae australis natiuis miramur. </line>
                <line>Anglus per triennium saltem cum Virginis versatus, his </line>
                <line>colore adeo similis reddebatur, vt Smithiv</line>
                <line/>
                <line>popu- </line>
                <line>laris eius, lingua solum eum agnoscere poterat. Lu- </line>
                <line>sitanorum colonia <date from="1400" to="1499"> Sec. XV.</date> in Africam delat</line>
                <line/>
                <line>vix </line>
                <line>adhuc ab indigenis dignoscitur. Galli siue Africam </line>
                <line>siue Americam deueniant, constanter fusco illarum ter- </line>
                <line>rarum colore tinguntu</line>
                <line/>
                <line>. Plurima huc non refero </line>
                <line>exempla Europaeorum qui in ipsa sua patria p. n. nigri </line>
                <line>facti sun</line>
                <line>plura exempla collegit </line>
                <line>, aut nigros pepererunt infante</line>
                <line/>
                <line>e regina Lud. XIV. coniuge nata nigra principissa. </line>
                <line>, nec </line>
                <line>aethiopum repente aut in quibusdam saltem corporis </line>
                <line>partibus candide redditoru</line>
                <line>celebrata Frank </line>
                <line>etc. cum in his omni- </line>
                <line>bus vitiosi quid et morbidi subesse videatur. </line>
                <line>Cum climate tum vitae genere mutari corporis co- </line>
                <line>lores vidimus. Luculentissime tamen illud in connu- </line>
                <line>biis diuersae tincturae hominum accidit, vbi et remo- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="56" facs="images/00000070" xml:id="pb056_0001"/>
                <line>tissimi et plane contrarii colores adeo degenerant vt </line>
                <line>albi sensim in aethiopes et v. v. transire et mutari quasi </line>
                <line>possint. Peculiaribus nominibus distincti sunt eiusmo- </line>
                <line>di hybridi (si hac voce vti fas est) partus; in quibus </line>
                <line>autem adeo variant itinerum auctores vt operae pretium </line>
                <line>esse duxi quotquot horum synonymorum colligere po- </line>
                <line>tui, ea in descendentis affinitatis gradus redigere et syn- </line>
                <line>optice quasi exhibere. </line>
                <line>1) qui ex albo et nigra aut v. v. nascitur, dicitur </line>
                <line>Mulatt</line>
                <line/>
                <line>, Mollak</line>
                <line/>
                <line>Melatta, Italis Bertinus, creo- </line>
                <line>lius et criolanu</line>
                <line/>
                <line>, apud Malabaros Mestiç</line>
                <line>Mestiço Lusitan. ie. i. e. mixti ge- </line>
                <line>neris. </line>
                <line>. Ex </line>
                <line>Americano autem et Europaea natus Mameluck</line>
                <line/>
                <line>et </line>
                <line>Meti</line>
                <line>Metifi neogeniti a vere nigris </line>
                <line>genitalium colore distinguuntur, quae in aethiopum foe- </line>
                <line>tibus nigrescere iam, vulgata res est. Idem ex nigro et Indi- </line>
                <line>ca natos Kahougle, horumque demum cum albis genitos </line>
                <line>Mulattas vocat </line>
                <line>. </line>
                <line>2) Quem Europaeus cum Mulatta generat, vocatur </line>
                <line>Tercero</line>
                <line/>
                <line>, Castiç</line>
                <line>Castiço, de boa casta, </line>
                <line>bonae stirpis. </line>
                <line>. Europaeae autem ex Metifo </line>
                <line>filius Quartero</line>
                <line/>
                <line>. Mulattae inter se coeuntes Cas- </line>
                <line>quo</line>
                <line/>
                <line>; cum nigris autem Griffo</line>
                <line>Nigros plane esse qui ex Mestiço et malaba- </line>
                <line>rica femina nascuntur Sambo de </line>
                <line>Mulatta dicuntur in </line>
                <line>, </line>
                <line>Postiço</line>
                <line>et Postiço idem est ac asciti- </line>
                <line>tius v. c. Cabello postiço, coma ascititia, falsa. </line>
                <line>producit. Quarteron americanus autem (qui </line>
                <line>cum Tercerone nigro eiusdem gradus est) cum Euro- </line>
                <line>paea Octavone</line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>4) Quateronis ex alba natus Quintero</line>
                <line>Plane albos esse Postiçorum ex al- </line>
                <line>bis natos Quinteronae ex albo geni- </line>
                <line>tum demum album facit auct. </line>
                <line>dicitur. </line>
                <line>In adnepotes ergo nigredinis vestigia propagan- </line>
                <line>tur, ita tamen vt et in nonnullis foetuum germina prae- </line>
                <line>ter regulam aliquando plus materni coloris retineant, </line>
                <line>quale ap. Cl. Fermi</line>
                <line/>
                <line>exemplum extat, vbi aethio- </line>
                <line>pissa gemellos peperit, ex quibus masculus mulatta, fe- </line>
                <line>mella autem vt ipsa mater, intense nigra erat. Certe </line>
                <line>et ex hujusmodi casibus illud euidenter probatur, quod </line>
                <line>huc vsque dictis demonstrare conati sumus, colorem, </line>
                <line>quamcumque etiam causam habeat, situe bilis, situe solis </line>
                <line>aerisque et climatis potentia, aduentitium saltem et fa- </line>
                <line>cile mutabilem esse, neque vnquam eum speciei diuersi- </line>
                <line>tatem constituere posse. Plurimum huic opinioni acce- </line>
                <line>dit ponderis notissimis illorum hominum exemplis, </line>
                <line>quorum reticulum ex diuersis coloribus variegatum et </line>
                <line>maculosum conspicitur. Antillicum huiusmodi puerum </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="58" facs="images/00000072" xml:id="pb058_0001"/>curatius descripsit Cl. La Mothe
                <line/>
                <line>; Grifoleti simi- </line>
                <line>lem vxorem, elegantem ceteroquin, Cayennae natam, </line>
                <line>vidit Laba</line>
                <line/>
                <line>: plura exempla collegit Cl. I. Chr. </line>
                <line> D. Schrebe</line>
                <line>de cute morbosa variegata ab his </line>
                <line>quae diximus exemplis probe separanda, infra dicendi </line>
                <line>locus erit. </line>
                <line>: imo mihi ipsi simile cutis variegatae </line>
                <line>exemplum obseruare nuper accidit occasio. Doctus est </line>
                <line>amicus Medicus cuius reticulum in puniceum vergens </line>
                <line>colorem hinc inde maculis candidissimis diuersaeque </line>
                <line>magnitudinis, aequalibus cetera et nitidissimae cuti simil- </line>
                <line>limis, insigniter distinctum est. Ita in manus dextrae </line>
                <line>tergo quinque extabant eiusmodi albae maculae quarum </line>
                <line>quaeuis pollicem facile diametro aequabat, numerosis </line>
                <line>minoribus interspersis. Rarius quidem hoc phaenome- </line>
                <line>non in hominibus accidit, vulgatissimum autem est in </line>
                <line>animalium, quadrupedum praesertim reticulo. Arietum </line>
                <line> v. c. fauces plerumque adeo variegatae sunt, vt nigrae </line>
                <line>aethiopis candidaeque Europaei cutis maximam simili- </line>
                <line>tudinem in illis videre possis. Plures hoc fine ouium </line>
                <line>greges in pastionibus suis inspexi, simulque mihi </line>
                <line>obseruasse videor, faucium plures paucioresue nigras </line>
                <line>maculas, maiori minoriue lanae ipsorum animalium </line>
                <line>nigredini, respondere. </line>
                <line>Sed mitto colorem, et absolutis jam generalibus </line>
                <line>totius humani corporis varietatibus ad partium singula- </line>
                <line>rium membrorumque diuersitatem progredior; initium </line>
                <line>facturus a capite eiusque conformatione. </line>
                <line>Quemadmodum in vniuersum maxima embryonis </line>
                <line>et adulti sceleta intercedit differentia, ita praesertim cra- </line>
                <line>nii ossa in vtrisque adeo differunt, vt vix pro iisdem </line>
                <line>corporis partibus agnoscere possis. Quae enim in adul- </line> </page>
            <page>
                <pb n="59" facs="images/00000073" xml:id="pb059_0001"/>
                <line>to solidissimam thecam, et durissimum mollioris aeque </line>
                <line>ac nobilissimi visceris receptaculum constituunt, ossa; </line>
                <line>ea in embryone tenues saltem, ast latas squamas refe- </line>
                <line>runt, quae, vt Coiter</line>
                <line/>
                <line>verbis vtar, mollibus tan- </line>
                <line>tum, latis, laxis, flaccidisque vinculis, suturis atque </line>
                <line>commissuris colligantur. Infantile ergo cranium vdum </line>
                <line>et molle lutum est, in tam varias antequam perfecte </line>
                <line>solidescat, formas fingi aptum, vt, si innumeras simul </line>
                <line>externas et aduentitias causas fictrices spectes, diuersas </line>
                <line>quoque in adultis craniorum formas mirari plane ne- </line>
                <line>queas. Cum autem a longo inde tempore nonnullis </line>
                <line>gentibus singulares capitum figurae tributae sint, et in </line>
                <line>quibusdam eorum, certe artis ope peculiaria fingantur </line>
                <line>crania, e re nostra erit, ea curatius paulo contemplari </line>
                <line>et quatenus ea humani generis varietates constituere pos- </line>
                <line>sint propius videre. Quanquam enim eas humani cor- </line>
                <line>poris differentias, quae soli arti debentur, infra per </line>
                <line>transennam tantum recensere animus sit, eam tamen </line>
                <line>illius argumenti particulam quae crania attinet in prae- </line>
                <line>senti absoluere satius esse duximus, cum affines nimis </line>
                <line>res commode complecti et simul pertractari possint. </line>
                <line>Clavdivs iam Galenv</line>
                <line>et </line>
                <line>praeter maxime naturalem </line>
                <line>et symmetrica</line>
                <line>huius dimensiones et definitiones v. ap. </line>
                <line>, alias quoque descripsit caluarias, </line>
                <line>in quibusdam sui partibus luculenter a vulgari structura </line>
                <line>recedentes, quas Andr. Vesaliv</line>
                <line/>
                <line>et Barth. Ev- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="60" facs="images/00000074" xml:id="pb060_0001"/> stachivs
                <line>minus monstrosae Vesalianis </line>
                <line>et Ingrassiae iconibus. pessimae omnium in </line>
                <line>iconibus exhibere conati sunt. Adeo au- </line>
                <line>tem arbitrariae imo monstrosae apparent hae cranio- </line>
                <line>rum formae, vt parum aut omnino nihil nobis in prae- </line>
                <line>senti prodesse possint, et ad morbidas potius ossium </line>
                <line>constitutiones quam ad naturales capitum varietates per- </line>
                <line>tinere videantur. Nos ipsam naturam sequamur capi- </line>
                <line>tisque in variis gentibus varias figuras secundum qua- </line>
                <line>tuor, quas constituimus generis humani varietates, re- </line>
                <line>censebimus. Vt ab ipsa Germania ordiamur, Vesa- </line>
                <line>liv</line>
                <line>et in </line>
                <line>huius incolas compresso plerumque occipitio </line>
                <line>et lato capite spectari, dixit; caussamque addidit, </line>
                <line>quod pueri in cunis dorso semper incumbant, ac ma- </line>
                <line>nibus fere, citra fasciarum vsum cunarum lateribus </line>
                <line>vtrinque alligentur. Idem in Styriae ac Carinthiae </line>
                <line>coemiteriis mire differentes vidit caluarias, quae mul- </line>
                <line>tiplices in figura, naturae lusus proponeban</line>
                <line/>
                <line>facit, quae ipsae, ligationibus et super- </line>
                <line>stitiosa cura, a teneris, capita in longum assuefaciant. </line>
                <line>Belgis oblongior</line>
                <line/>
                <line>caeteris propemodum tribuuntur </line>
                <line>crania, quod matres suos puerulos fasciis inuolutos, in </line>
                <line>latere et temporibus potissimum dormire sinan</line>
                <line/>
                <line>; </line>
                <line>quibus tamen Cl. de Fische</line>
                <line/>
                <line>Bataui capitis descriptio </line> </page>
            <page>
                <pb n="61" facs="images/00000075" xml:id="pb061_0001"/>
                <line>parum respondet, qui in eo ossa caluariae a lateribus </line>
                <line>circum circa minus depressa, et in latera aequabili fere </line>
                <line>facto arcu tendentia, laudat. Anglorum, Hispanorum </line>
                <line>et Gallorum capita absque vlla peculiaris structurae no- </line>
                <line>ta recenset B. S. Albinv</line>
                <line/>
                <line>, eiusmodi varietatum ce- </line>
                <line>teroquin acutus obseruator. Alpium quae Stiriam spe- </line>
                <line>ctant, accolarum caluarias singularis figurae esse Ve- </line>
                <line>salio retulerat Christoph. Pflvg. Genuensium et </line>
                <line>magis adhuc Graecorum et Turcarum capita, globi </line>
                <line>fere imaginem exprimere, idque obstetricum, nonnun- </line>
                <line>quam magna matrum sollicitudine, opem ferentium cu- </line>
                <line>ra, idem Vesalivs auctor es</line>
                <line>Ego vero non video quomodo Cl. Winkelmann </line>
                <line>hoc Vesalii </line>
                <line>loco ad climatis et coeli felicioris potentiam demonstran- </line>
                <line>dam vti potuerit, cum Bruxellensis anatomicus id arti </line>
                <line>vnice tribuat. Praeterea autem illa Turcarum crania </line>
                <line>quae in <orgName ref="../../org/JFB-O_TEI_Koerperschaften.xml#KAM">Museo Regio</orgName> seruantur multo iniquius ouata et </line>
                <line>minus elegantis formae sunt, quam vulgaria popularium </line>
                <line>nostrorum capita; eoque minus illarum speciem ornare </line>
                <line>debuisset Vir suae artis peritissimus. </line>
                <line>. </line>
                <line>De Scytharum craniis memoratu dignissimus apud </line>
                <line>Hippocrate</line>
                <line/>
                <line>extat locus, quo artem vetustissimis </line>
                <line>temporibus in fingendis eorum capitibus adhibitam, de- </line>
                <line>mum in ipsam naturam adeo quasi degenerasse, docet, </line>
                <line>vt suo aeuo vinculis et manu pressionibus in hunc finem </line>
                <line>non amplius opus fuerit, cum sponte sua in longitudi- </line>
                <line>nem adoleuerint caluariae. Quae certe res et in aliis </line>
                <line>humani generis varietatibus, forma praesertim et co- </line>
                <line>lore, eorumque variis causis, climate &amp; <reg>et</reg> c. respici debet. </line>
                <line>quae temporis successu hereditariae et firmiores fieri </line>
                <line>potuerunt etiamsi aduentitiis causis primam originem </line>
                <line>debuerunt. Borealis terrae nostrae gentibus planiores </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="62" facs="images/00000076" xml:id="pb062_0001"/>plerumque tribuuntur facies
                <line/>
                <line>. Plerosque Lappones </line>
                <line>Lulenses facie superne lata, infra continuo attenuata, </line>
                <line>malis collapsis, desinente in mentum longum acumi- </line>
                <line>nat</line>
                <line>maxillae angustae quoque capiti osseo feminae Malaba- </line>
                <line>ricae. </line>
                <line>obtusum a plerisque Suecorum distingui, so- </line>
                <line>lus, quod noui, Eberh. Rosé</line>
                <line/>
                <line>scripsit; qui et </line>
                <line>omnes fere mulieres magis adtenuatam faciem habere, </line>
                <line>addit. Vt et ex Asia quoque primae nostrae varietatis </line>
                <line>Specimen demus, Calmucci exemplo sint. Horum vni- </line>
                <line>us caluariam curatissime delineatam exhibuit, eamque </line>
                <line>horridam et ad quadratam prope speciem accedentem, </line>
                <line>imo multis modis barbariam ipsam testantem, dixit </line>
                <line> I. B. de Fische</line>
                <line>quadratum Calm. caput quoque </line>
                <line>dicitur </line>
                <line>. At enim vero vel vnico hocce </line>
                <line>exemplo euincitur quam iniuste ab vno alteroue vnius </line>
                <line>gentis cranio ad totius populi conformationem conclu- </line>
                <line>datur. Eosdem enim Calmuckos Cl. Palla</line>
                <line/>
                <line>vt </line>
                <line>symmetricae et elegantis imo rotundae faciei homines </line>
                <line>describit, adeo vt et eorum puellis in cultiore Europa </line>
                <line>amatores promittat. Neque dictae caluariae respon- </line>
                <line>dent binae curatissime depictae illius Calmucki, pueri </line>
                <line>vndecim annorum, qui cum Darmstadiensi comitatu </line>
                <line>nuper ex Russia venerat, imagines, quas Carolsruha </line>
                <line>missas accepi, et bonae formae, frontis et supercilio- </line>
                <line>rum altorum adolescentem referunt, cuius facies vel </line>
                <line>in eo cum Pallasii descriptione conuenit et a dicto </line>
                <line>cranio abhorret, quod os cum oculis ab inuicem remo- </line>
                <line>tioribus triangulum fere aequilaterum constituat, quod </line>
                <line>et ipsum rotundius caput, non quadratum, reddit. Ex </line> </page>
            <page>
                <pb n="63" facs="images/00000077" xml:id="pb063_0001"/>
                <line>Asia orientali simulque maxime boreali per archipela- </line>
                <line>gum Anadirskium in Americam septemtrionalem trans- </line>
                <line>gredimur e cuius gentibus vna ipsum nomen a capitis </line>
                <line>singulari forma retuli</line>
                <line>Têtes-plates s. plats côtes de chiens. lat. 65°. long. 275°. </line>
                <line>. Aut grauiter fallor aut est </line>
                <line>huiusmodi cranium quod Cl. Winslo</line>
                <line/>
                <line>repertum dicitur in Ins. Hond-Eyland lat. 78°. long. </line>
                <line>310°. et quod excurr. </line>
                <line>descripsit, </line>
                <line>aerique insculptum exhibuit, quodque protracto nimis </line>
                <line>occipitio, fronte planiuscula, orbitarum figura aliisque </line>
                <line>id genus a vulgari structura aberrationibus caninae cal- </line>
                <line>variae aliqualem similitudinem prae se ferre videtur. </line>
                <line>Nimis incognita adhuc est illarum terrarum populorum- </line>
                <line>que historia, quam vt causa eius singularis conforma- </line>
                <line>tionis addi potuisset: quaecunque autem fuerit, arti ea </line>
                <line>aut vitae generi eo magis tribuenda esse videtur cum et </line>
                <line>in Europaeorum capitibus similis structura hinc inde </line>
                <line>obseruetur. Ipse cranium <!-- Ist der hier erwähnte Schädel, der vom Göttinger Friedhof stammt, noch in der Schädelsammlung identifizierbar? -->, vetustum satis, praeterita </line>
                <line>aestate e sepulcreto vrbis erutum, coram habeo, quod </line>
                <line>in his quae dix</line>
                <line>a nasi ossium apice ad extremam ossis occipitis gibbam </line>
                <line>partem sex poll. Par. decimal. et quod excurrit, ab apo- </line>
                <line>physibus autem condyloideis foraminis magni ad sum- </line>
                <line>mum verticem quatuor tantum diametro explet, imo </line>
                <line>foramen magnum magis adhuc versus anteriora locatum, </line>
                <line>occiputque adeo longius est et verticis ossa acutiore angu- </line>
                <line>lo versus cranii basin retrorsum descendunt quam in </line>
                <line>Winslowii exemplo; ideoque in eo simile satis est cra- </line>
                <line>nio sceleti Cowperiani ad calc. </line>
                <line>, plurimisque reliquis sui partibus </line>
                <line>Americano illi vt ouum ouo simile est. </line>
                <line>Groenlandos demum et terrae Labrador incolas quod </line>
                <line>attinet, illi a Cl. Cranzi</line>
                <line/>
                <line>hi ab Henr. Elli</line>
                <line/>
                <line>macro- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="64" facs="images/00000078" xml:id="pb064_0001"/>
                <line>cephali et planae faciei dicti sunt. Vereor autem ne hae </line>
                <line>veracissimorum Virorum relationes a multis male intelli- </line>
                <line>gantur qui has gentes male exinde formatas monstrosae- </line>
                <line>que quasi figurae putar</line>
                <line/>
                <line>videntur. At enim vero </line>
                <line>de Groenlandis ipse Cranzivs addit plures inter eos </line>
                <line>reperiri oblongae faciei qui difficilius ab Europaeis di- </line>
                <line>gnoscerentu</line>
                <line>quod satis confirmant Groenlandorum ad viuum factae </line>
                <line>effigies ap. </line>
                <line>; circa Esquimaux autem aliter sentire </line>
                <line>iubent accuratissimae trium Labradoricorum figurae <!-- Gibt es diese Zeichnungen von Swertner noch irgendwo in den Sammlungen? --> , </line>
                <line>quas, ad exempla a <orgName ref="../../org/JFB-O_TEI_Koerperschaften.xml#HBG" role="aqt"> Fratr. Hernhuticis</orgName> ibi degentibus </line>
                <line>missa, a magno artifice Ioh. Swertner summo studio </line>
                <line>viuis coloribus depictas nuper accepi. Mas est; duae- </line>
                <line>que feminae pro illius gentis more ocreis amplissimis </line>
                <line>et ad coxas fere pertingentibus indutae quarum altera </line>
                <line>infantem in dextra sua caliga gesta</line>
                <line/>
                <line>; omnes autem </line>
                <line>symmetricam satis et proportionalem formam prae se </line>
                <line>ferunt. Mari facies planior, genae rotundae, nasus- </line>
                <line>que parum prominens neutiquam tamen simus, cor- </line>
                <line>pus quadratum, caputque maius est, ita vt sextam to- </line>
                <line>tius suae longitudinis partem expleat; feminae autem </line>
                <line>proceriores vltra septem capita longitudine sua aequant </line>
                <line>medium tenent inter </line>
                <line>, et si colorem in fuscum vergente</line>
                <line>qui vitae generi debetur. collato cum </line>
                <line/>
                <line>demas, ele- </line>
                <line>gantis ceteroquin figurae sunt. </line>
                <line>Sed in Asiam reuertamur, alteramque nostrarum </line>
                <line>varietatum trans Gangetanam cum Insulanis &amp; <reg>et</reg> c. videa- </line>
                <line>mus, quae statim ad Gangetem Aracanos, frontem </line>
                <line>neogenitorum plumbea lamina complanante</line>
                <line/>
                <line>, ex- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="65" facs="images/00000079" xml:id="pb065_0001"/>
                <line>hibet. Ab his ad borealem huius varietatis terminum </line>
                <line>Amur (Sahalien vla) fl. adscendentibus, Chinenses oc- </line>
                <line>currunt, inter omnes ni fallor huius orbis incolas, mi- </line>
                <line>nime omnium corporis sui naturali conformatione, </line>
                <line>contenti, numerosis artibus id contorquentes, premen- </line>
                <line>tes, adeoque in pluribus sui partibus a plerisque cete- </line>
                <line>ris hominibus abhorrentes. Oualia fere eorum capita, </line>
                <line>facies planae, oculi angusti, versus canthos externos </line>
                <line>protracti, nasus parui, et quae sunt huius generis reli- </line>
                <line>qua ex copiosis ipsorum Chinensium picturis, signisque </line>
                <line>murrhinis et e smectite scalptis adeo nota sunt vt vix ob- </line>
                <line>servari egeant. Perfecte tales erant illi Chinenses quos </line>
                <line> Exc. Büttnervs Londini vidit, et botanices studiosis- </line>
                <line>simus Whang at tong (i. e. flauus ex oriente) quo- </line>
                <line>cum Exc. Lichtenberg nuper ibidem loci versatus est. </line>
                <line>Attamen haec caput fingendi artificia magis ad molles </line>
                <line>faciei partes, quam ad ossium compagem pertinere vi- </line>
                <line>dentur, cum Cl. Davbento</line>
                <line/>
                <line>plura Chinensium, </line>
                <line>Tattarorumque recenseat crania, eaque nullo modo a </line>
                <line>vulgaribus Europaeorum caluariis differre dicat. Reli- </line>
                <line>quae huius varietatis gentes in totum spectatae iis respon- </line>
                <line>dent characteribus quos supra de ipsis proposuimus. </line>
                <line>Nouo Hollandi tamen ita ad tertiam varietatem transi- </line>
                <line>tum faciunt, vt a Novozeelandis per Vtahittenses ad </line>
                <line>quartam demum sensim progredi deprehendimus. Quo- </line>
                <line>rum jam mentionem feci Ins. Mallicol</line>
                <line>sita est cum Tanna et noua Caledonia Ins. 15°. lat. austr. </line>
                <line>totidemque fere grad. ab orientali Nouae Hollandiae lit- </line>
                <line>tore distat. </line>
                <line>incolae </line>
                <line>maxime capitis singulari forma a vicinis abhorrent qua </line>
                <line>proxime ad Simiarum figuram eos accedere nuperi pe- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="66" facs="images/00000080" xml:id="pb066_0001"/>regrinatores retulerunt
                <line>Gratum fore lectoribus speramus si breuem horum ho- </line>
                <line>minum descriptionem apponimus, quam ex Cl. Forste- </line>
                <line>ri jun. relatione depromtam, Exc. Lichtenberg nobis- </line>
                <line>cum communicauit. Praeter omnem nostram expecta- </line>
                <line>tionem, inquit, incolas in totum ab omnibus ceteris gen- </line>
                <line>tibus, quas adhuc in oceano australi videramus, diffe- </line>
                <line>rentes reperiebamus. Statura parua sunt, raro 5 ped. </line>
                <line>cum 4. pollicibus excedente. Artus eorum graciles sunt </line>
                <line>maleque formati, colore ex nigro fusco, quem cum in </line>
                <line>facie, tum in magna reliqui corporis parte, nigro pig- </line>
                <line>mento magis adhuc intensum reddunt. Caput eorum sin- </line>
                <line>gularis structurae est, cum a nasi radice retro magis </line>
                <line>depressum sit quam in aliis hominibus, tantamque cum </line>
                <line>simiarum capite similitudinem prae se ferat, vt vno </line>
                <line>ore omnes admirationem nostram super ea testaremur. </line>
                <line>Nasus vero labiaque eorum non magis deformes quam in </line>
                <line>ceteris oceani australis gentibus, existunt. Capillitium </line>
                <line>nigrum, crispum et lanuginosum, barbam autem den- </line>
                <line>sam et bene crinitam, minus tamen lanuginosam ha- </line>
                <line>bent. Fune tam arcte cingunt ventrem, vt hic fere in </line>
                <line>duas partes diuisus appareat. Nullo cetera tegmine quod </line>
                <line>videremus vtebantur, vnica excepta machina (virilis </line>
                <line>membri operculo) quae tamen vt illud tegeret quod ple- </line>
                <line>raeque gentes occultare student, tantum aberat, vt ma- </line>
                <line>gis adhuc illud conspicuum redderet. </line>
                <line>. Reliquorum maris pacifici </line>
                <line>populorum crania singulare quid prae se ferre non vi- </line>
                <line>deo, quare ad tertiam generis humani varietatem Afri- </line>
                <line>cae sc. gentes progredimur, circa quas autem breuem </line>
                <line>esse licet, cum nullius fere momenti sint quae circa ha- </line>
                <line>rum caluarias notare licuit. Quae studiosius contem- </line>
                <line>platus sum Mumiarum crania, rotundioris et sphaeri- </line>
                <line>cae fere, ast elegantis et symmetricae formae erant. </line>
                <line>Aethiopis ex regione australi Africae caput studiose de- </line>
                <line>scripsit quem supra iam citauimus Io. Beni. de Fische</line>
                <line>anne idem est Triangularem capitis figuram appetunt Aethiopes, </line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>A regione superiori elatius, subito attenuatum, ab an- </line> </page>
            <page>
                <pb n="67" facs="images/00000081" xml:id="pb067_0001"/>
                <line>teriori ad medium ossis frontis et supra oculos acumi- </line>
                <line>natum et sub illis longe exporrectum, a posteriori alte </line>
                <line>globosum, itaque toto suo ambitu triangularem fere </line>
                <line>formam referre, dixit. Neque tamen haec satis fir- </line>
                <line>ma esse cum aethiopes quos videre et curatius contem- </line>
                <line>plari mihi contigit, tum aethiopis cranium apud Petr. </line>
                <line>Paaw, cuius iam meminimus, demonstrant: hoc </line>
                <line>enim, si occiput maius et orbitas angustiores excipias, </line>
                <line>parum cum Fischeri descriptione et accuratissima cete- </line>
                <line>roquin tabula similitudinis retinebit. Quarta adhuc re- </line>
                <line>stat gen. hum. varietas Americae reliquae, praeter eam </line>
                <line>quam supra iam vidimus eius partem. De totius hu- </line>
                <line>ius orbis nostri quadrae incolis idem dictum es</line>
                <line/>
                <line>quod supra de Chinensibus monuimus, maximum illis </line>
                <line>esse studium corporis sui naturalem formam in aliam </line>
                <line>diffingendi et artis ope singulariter formandi. Id prae- </line>
                <line>sertim de capite valet quod miris modis eos comprime- </line>
                <line>re, copiosa extant peregrinantium testimonia; quanquam </line>
                <line>accurata eiusmodi craniorum examina desint, nec satis </line>
                <line>constet in quibus praesertim caluariae partibus pluri- </line>
                <line>mum mutetur. Prouinciae portus veteris incolarum </line>
                <line>capita quadrata et occipitio carentia dixit Hieron. Car- </line>
                <line>danv</line>
                <line/>
                <line> Cap. Maragnon Brasil. </line>
                <line>. Caraibae caput osseum, exhibuit Clarissim. </line>
                <line>Hvnavl</line>
                <line/>
                <line>, quod tamen aut negligenter aeri inci- </line>
                <line>sum, aut adeo deforme est, vt inter monstrosas fabri- </line>
                <line>cas referre mallem, quam vt totius gentis eam esse </line>
                <line>ossium conformationem credere possim. Ossa nasi </line>
                <line>enormia, foraminula neruis et arteriis exitum praeben- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="68" facs="images/00000082" xml:id="pb068_0001"/>
                <line>tia eiusdem cum margine meatus auditorii externi ma- </line>
                <line>gnitudinis, Zygoma angulosum et lobatum, maxilla su- </line>
                <line>perior ad dentium alueolos alte incisa et vndulata, et </line>
                <line>quae sunt huius generis alia, obiter tantum hanc ico- </line>
                <line>nem confectam esse, suspicionem excitant. Ex Ame- </line>
                <line>rica demum septentrionali Canadensium vnius gentis </line>
                <line>globos</line>
                <line> Algonquins. </line>
                <line>Têtes de Boule . </line>
                <line>alterius plan</line>
                <line> Têtes plates . vtrumque artis opus. </line>
                <line>capita descripsit Charlevoix. </line>
                <line>Haec de craniorum figura sufficiant. Ex dictis </line>
                <line>satis superque satis patere confido, omnem fere capitis </line>
                <line>formae in diuersis populis differentiam, vnice fere vi- </line>
                <line>tae generi et arti tribuendam esse: quanquam Hippo- </line>
                <line>craticum, quod diximus, effatum, de arte temporis </line>
                <line>progressu in alteram quasi naturam degenerante, cum cnm </line>
                <line>in hac tum in reliquis omnibus generis humani varieta- </line>
                <line>tibus quodammodo certe valere posse, lubens concedo. </line>
                <line>Vastus aeque ac amoenissimus pateret campus, </line>
                <line>physiognomiae et peculiarium totius faciei in diuersis </line>
                <line>gentibus lineamentorum, quae in multis certe firma </line>
                <line>satis, et climatis, vitae generis &amp; <reg>et</reg> c. adeo fidi indices </line>
                <line>sunt, vt et quandoque sub alieno coelo imo post plu- </line>
                <line>res generationes agnosci adhuc possint. At enim vero </line>
                <line>illinc exspatiari praeter alia praesertim fidarum satis et </line>
                <line>curatissime delineatarum imaginum defectus prohibent. </line>
                <line>Vehementer quidem in id incubui, vt mihi remotiorum </line>
                <line>praesertim et minus adhuc cognitarum gentium ad vi- </line>
                <line>vam factas picturas compararem; pauca tamen ea sunt </line>
                <line>quae adhuc nancisci licuit, et ex itinerum auctoribus </line>
                <line>non multi sunt quorum iconibus, quod nempe ipsas </line>
                <line>populorum imagines spectat, fidere possis. Quodsi </line>
                <line>enim fratrum de Bry vasta opera, Cornelii le Brvn iti- </line>
                <line>nerum priores editiones, et Sydneii Parkinson dia- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="69" facs="images/00000083" xml:id="pb069_0001"/>
                <line>rium excipias, praeter hinc inde in variis libris sparsas </line>
                <line>icones genuinas, vix alibi plurium nationum fideles pi- </line>
                <line>cturas reperies. Pauca interim proferre exempla suffi- </line>
                <line>ciat, quorum notissimum omnium et fallere nescium </line>
                <line>praebet Israelitarum gens, vel solis oculis, orientem </line>
                <line>spirantibus, vbiuis facillime agnoscenda. Vallones, </line>
                <line>etiamsi per plurimos annos inter Suecos versati fuerint </line>
                <line>constanter tamen faciei lineamenta, sibi propria, ser- </line>
                <line>vant, quibus primo intuitu ab indigenis distingui pos- </line>
                <line>sun</line>
                <line>v. Cl. elegantissimus et obseruatio- </line>
                <line>num optimarum ad vniversam histor. anim. plenissimus </line>
                <line>liber. </line>
                <line>. Heluetorum serenus et ingenuus vultus, hi- </line>
                <line>laris Sabaudorum puerorum, virilis et serius Turca- </line>
                <line>ru</line>
                <line/>
                <line>, simplex et incallidus gentium maxime borea- </line>
                <line>liu</line>
                <line> Samojed. </line>
                <line>Tattari Sibir. Ostiaki Groenlandi ap. </line>
                <line>Esquimaux in pictura nostra <!-- Gibt es diese Zeichnungen von Swertner noch irgendwo in den Sammlungen? --> prope accedunt </line>
                <line>ad Samojed. </line>
                <line>, facile, etiam a parum physiognomice doctis, </line>
                <line>dignosci poterit. Difficilior paulo res est in quibus- </line>
                <line>dam Europae australis et maxime occidentalis populis, </line>
                <line>quos quaecunque caussa fuerit in iuuentute hilares et </line>
                <line>sanguineos, virili autem accedente aetate morosiores </line>
                <line>et ad melancholicum temperamentum procliuiores esse, </line>
                <line>obseruarunt Viri Summ</line>
                <line> Itali, Lusi- </line>
                <line>tani, Hispani ad annum aetatis decimum octauum vini- </line>
                <line>di et ludibundi sunt: post trigesimum annum tristes </line>
                <line>omnes, morosi, melancholici et haemorrhoidarii fiunt. </line>
                <line>. In ceteris nostris varieta- </line>
                <line>tibus longe adhuc constantiora sunt faciei lineamenta. </line>
                <line>Vt enim Chinenses taceam, quae tota capita sibi adeo </line>
                <line>deformia reddere diximus vt in his, quid naturae, quid </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="70" facs="images/00000084" xml:id="pb070_0001"/>
                <line>arti tribuendum sit vix dicere audeam, maris tamen </line>
                <line>pacifici incolae evidentia satis firmae physiognomiae </line>
                <line>exempla praebent. Trucem v. c. et efferatum Nouo- </line>
                <line>Hollandorum et Nouo-Zeelandorum vultum quiuis ex </line>
                <line>absolutissimis Parkinsoni</line>
                <line/>
                <line>tabulis agnoscet, cum </line>
                <line>Vtahittenses e contrario in totum spectati, mitioris </line>
                <line>longe indolis esse videantur, quam et pleraeque eorum </line>
                <line>imagine</line>
                <line/>
                <line>apud eundem egregium virum testantu</line>
                <line>Facies eorum a latere spectatae ob distincte promi- </line>
                <line>nentem nasum, labia, mentum &amp; <reg>et</reg> c. longissime a Chinen- </line>
                <line>sium plano et aequabili vultu abhorrent. In ipsis vtrius- </line>
                <line>que gentis hominibus coram id obseruare licuit Exc. </line>
                <line>Lichtenberg qui Chinensem cuius iam meminimus, et </line>
                <line>Vtahittensem o-mai (quem vulgo, ast falso, trisyllabe </line>
                <line>O-mai-a dicunt) Londini nouit, diuersissimasque eo- </line>
                <line>rum facies saepe miratus est. </line>
                <line>. </line>
                <line>Etsi omnes fere Africae populi firmis satis et pe- </line>
                <line>culiaribus faciei lineamentis distinguantur, veteres ta- </line>
                <line>men Aegyptii et australioris Africae gentes singulari sua </line>
                <line>physiognomia et a reliquis afris et a ceteris hominibus </line>
                <line>multum adhuc differunt. Veterum Aegyptiorum anti- </line>
                <line>quae artis monimenta a Memnonis statua ad figlina si- </line>
                <line>gilla in mumiis reperiunda, et ad imagines vsque e sy- </line>
                <line>comoro in sarcophagis exscalpta &amp; <reg>et</reg> c. sibi simillimas et </line>
                <line>singulares plane imagines exhibent. Facies enim eorum </line>
                <line>longior, neutiquam tamen macilenta, nasus procerior, </line>
                <line>versus alas autem latior, et in acutiorem pirulam (Σφαι- </line>
                <line>ριον Rvf. et Ivl. Poll. ) desinens, os demum paruum </line>
                <line>labiisque tumentibus cinctum certissima et fallere nescia </line>
                <line>Aegyptiaci capitis signa praebent. Aethiopum autem </line>
                <line>facies adeo notae sunt, vt super his plura monere su- </line>
                <line>peruacuum foret. Nasum eorum simum a quibus- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="71" facs="images/00000085" xml:id="pb071_0001"/>dam
                <line/>
                <line>arti tributum, nuperorum plurimi, iique auto- </line>
                <line>ptae, naturae vindicarun</line>
                <line>Iam </line>
                <line>, quibus etiam bini aethio- </line>
                <line>pum fetus in <orgName ref="../../org/JFB-O_TEI_Koerperschaften.xml#KAM">Museo Regio</orgName> asseruati, Rvyschi</line>
                <line>fronte magis quam in aliis feti- </line>
                <line>bus hirta, qualem et unum <orgName ref="../../org/JFB-O_TEI_Koerperschaften.xml#KAM">Musei Regii</orgName> specimen prae </line>
                <line>se fert. </line>
                <line>Sebaequ</line>
                <line/>
                <line>iconibus simillimi, egregie respondent. </line>
                <line>Quanquam enim omnes fere humani embryones simi </line>
                <line>sint, aethiopici tamen de quibus loquimur adeo repan- </line>
                <line>dos nasus et interfinia (vt Isidori voce vtar) habent, </line>
                <line>vt vel ex iis solis, etiamsi tumida labra negligerentur, </line>
                <line>quisque gentem eam agnoscat. </line>
                <line>Paucae adhuc corporis humani varietates praeter </line>
                <line>eas quae soli arti debentur recensendae restant; in pe- </line>
                <line>culiari membrorum partiumque formatione versantes. </line>
                <line>Pili quidem cum colore tum forma apud plerosque ho- </line>
                <line>mines magnopere variant, in nonnullis tamen genti- </line>
                <line>bus constantiorem habitum seruant. Et quidem vt in </line>
                <line>vniuersum candidos colores magis sub septentrionibus, </line>
                <line>fuscas sub austro gigni, dictum est, ita et capilli nigri </line>
                <line>torridis, albidi glacialibus plagis familiares esse vide- </line>
                <line>mu</line>
                <line>v. </line>
                <line>. Prae aliis tamen Aethiopum crinis intensa </line>
                <line>nigredine et singulari crispitudine conspicuus est, quae </line>
                <line>tamen non minus ac cutis eorum color minime ipsis </line>
                <line>connata sunt sed temporis progressu, et solis, vt vide- </line>
                <line>tur, ardor</line>
                <line> nam arefactus </line>
                <line>capillus reflectitur atque incuruatur. </line>
                <line>contrahuntur. Fetus enim Aethiopes, </line>
                <line>quos diximus, leniter fuscis, et rectis capillis teguntur, </line> </page>
            <page>
                <pb n="72" facs="images/00000086" xml:id="pb072_0001"/>
                <line>qui vix ab Europaei embryonis lanugine differunt: ita </line>
                <line>vt cutis pilorumque tincturam simul sensim mutari pro- </line>
                <line>babile sit. Senum enim aethiopum cutem pallescere, </line>
                <line>crinesque simul canescere, iam monuimus; et in aliis </line>
                <line>quoque hominibus obscenas partes vt fusca magis cute, </line>
                <line>ita et crispo pilo tegi, nota res est. Dari autem quo- </line>
                <line>que Aethiopes nigro quamuis, recto tamen capillo, in </line>
                <line>nupero opere docuit D. Antonivs de Vllo</line>
                <line/>
                <line>. Ip- </line>
                <line>sam demum Aethiopici pili structuram eandem ac ce- </line>
                <line>terorum hominum, bulbumque perinde candidum esse </line>
                <line>alii docuerunt, ipseque saepius obseruaui. </line>
                <line>Pedes aethiopum non vno modo male formatos </line>
                <line>esse multi auctores sunt. <title>Moreti</title> Virgiliani auctor plu- </line>
                <line>ra eorum vitia sequentibus recense</line>
                <line/>
                <line>: </line>
                <lg>
                    <l>Cruribus exilis, spatiosa prodiga planta,</l>
                    <l>Continuis rimis calcanea scissa rigebant.</l>
                </lg>
                <line>quibus Hier. Mercvrialis respondet, qui pedum </line>
                <line>scissuras Aethiopiae endemias dici</line>
                <line/>
                <line>. Alius memo- </line>
                <line>ratu dignus apud Petroniv</line>
                <line> age, numquid et labra possumus tumore teter- </line>
                <line>rimo implere? numquid et crines calamistro conuertere? </line>
                <line>numquid et frontes cicatricibus scindere? numquid et </line>
                <line>crura in orbem pandere? numquid et talos ad terram </line>
                <line>deducere? numquid barbam peregrina ratione figurare? </line>
                <line>extat locus, quem </line>
                <line>de seruis ex Aethiopia agere, similibus iis quos Negros </line>
                <line>appellamus, Ill. Heyne monui</line>
                <line>ad <title>Moreti</title> </line>
                <line>. Aegyptios aethio- </line>
                <line>pesque blaesis pedibus dixit Coel. Rhodiginv</line>
                <line/>
                <line>&amp; <reg>et</reg> c. </line>
                <line>quae tamen omnia minime totis gentibus communia </line>
                <line>esse videntur, cum iam Albertvs Düre</line>
                <line/>
                <line>, post- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="73" facs="images/00000087" xml:id="pb073_0001"/>
                <line>quam haec aethiopum pedum vitia recensuit, plures se </line>
                <line>vidisse optime ac symmetrice formatos addat; neque </line>
                <line>mihi ipsi in aethiopibus mihi visis, tale quid obseruare </line>
                <line>licuerit. </line>
                <line>Mammas aethiopissaru</line>
                <line/>
                <line>, aliarumqu</line>
                <line>Hottentottae Ins. Horn </line>
                <line>incolae </line>
                <line>au- </line>
                <line>stralium feminarum, pendulas, vitae genere et lactan- </line>
                <line>di modo contrahi, vix adhuc testibus eget. </line>
                <line>Iis humani corporis mutationibus quae vitae ge- </line>
                <line>nere accidunt, eas quoque accensere licet, quae lin- </line>
                <line>guarum differentiae ortum debent, quaeque in ipsis in- </line>
                <line>terdum loquelae organis reperiuntur. Caloris enim </line>
                <line>frigorisue potentiae eam discrepantiam cum Cl. Ioan- </line>
                <line>ne Senebie</line>
                <line/>
                <line>tribuere facilis vicinarum sibi lingua- </line>
                <line>rum comparatio et synopsis prohibet. Num quis enim </line>
                <line>climati tribuere auderet, quod <orgName ref="../../org/JFB-O_TEI_Koerperschaften.xml#EPHR">Ephraimitae</orgName> Sibolet pro </line>
                <line>Schibolet dixerint, chinensis literas R et D, Hispani </line>
                <line>M finale, aut Groenlandi Kamtschadalorum Tsch, Ks </line>
                <line> &amp; <reg>et</reg> c. pronunciare nequeant? Sed prolixiorem super ea </line>
                <line>re esse, immensi in hoc genere labores Exc. Büttne- </line>
                <line>ri vetant qui incredibili studio quicquid ad id argumen- </line>
                <line>tum spectat, collegit, propediemque prelo tradet. </line>
                <line>Ad ea transeo quae, praeter capitis formationem </line>
                <line>adhuc in reliquis corporis partibus apud varias gentes </line>
                <line>artis ope mutari solent; primo de mutilatis dicturus, </line>
                <line>vbi membra et partes corporis rescinduntur, euellun- </line>
                <line>tur &amp; <reg>et</reg> c. Vetustissimam ex his circumcisionem esse, </line>
                <line>cum <title>Sacrae Litterae</title>, tum Herodot</line>
                <line/>
                <line>de Colchis, </line>
                <line>Aegyptiis et Aethiopibus narrationes, et late patens eius </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="74" facs="images/00000088" xml:id="pb074_0001"/>ritus imperium
                <line>Vtahittenses. Angolae Negri, </line>
                <line>testantur. Neque enim ad potio- </line>
                <line>rem tantum, sed apud plures orientis populos ad se- </line>
                <line>quiorem quoque sexum pertinet, cui eadem pudendi </line>
                <line>particula quae virilis membri praeputio responde</line>
                <line>ita et etsi eam particulam </line>
                <line>graecis Hymenaea, latinis Alae dici, confuse addat, ne- </line>
                <line>que tamen ipsis alis (κρημνοι, πτερυγωματα) parci </line>
                <line> Thevenot. auctor est: Saepe autem </line>
                <line>harum partium graecae voces inter se confunduntur; qua- </line>
                <line>rum genuinas explicationes v. in et </line>
                <line>, </line>
                <line>praescinditur; cuius ceremoniae copiosa ex antiquis </line>
                <line>nouisque auctoribus testimonia et historias collegerunt </line>
                <line> Mart. Schvrigiv</line>
                <line/>
                <line>et Theod. Tronchi</line>
                <line/>
                <line>. No- </line>
                <line>bis in praesenti sufficit, lectoribus exhibere iconem </line>
                <line>(</line>
                <line>, cui, vt ceteris fere </line>
                <line>omnibus, egregie satisfecit, qui vnicus ab expeditione </line>
                <line>superstes rediit V. Cl.</line>
                <line/>
                <line>adeo vt et ipsam eam de qua </line>
                <line>loquimur iconem reportaret, quam ad viuum fecerat </line>
                <line>magnus artifex G. W. Bavrenfeind. Ipsum in ea cli- </line>
                <line>toridis corpus, nudum et praeputio suo orbum, e la- </line>
                <line>biorum superiore commissura, sub pube abrasa pen- </line>
                <line>dens, conspicitur, cui vrethrae, vaginaeque vteri ori- </line>
                <line>ficia subiacent; quae si fortassis non adeo exquisita vi- </line> </page>
            <page>
                <pb n="75" facs="images/00000089" xml:id="pb075_0001"/>
                <line>derentur quibusdam, pictoris festinatio facile excusa- </line>
                <line>bi</line>
                <line> Herr B. hat es nach der Natur aber mit </line>
                <line>zitternder Hand gezeichnet. </line>
                <line>. </line>
                <line>Eunuchi non tam ad argumentum nostrum spe- </line>
                <line>ctant, quam monorchides, quibus in infantia alter te- </line>
                <line>stis exscinditur. Praeprimis hic mos apud Hottentot- </line>
                <line>tos inualuit, qui octauo plerumque, imo, si Kolbi</line>
                <line/>
                <line>fides, quandoque decimo octauo demum aetatis anno, </line>
                <line>monorchides redduntur. Velociores eos currendo fie- </line>
                <line>ri putant; fertilitati autem simul noceri peregrinatores </line>
                <line>monen</line>
                <line/>
                <line>. Similem testis iacturam Heluetici rustici </line>
                <line>non raro patiuntur, cum qua circumforanei antiquo </line>
                <line>more hernias curare solen</line>
                <line>v. Haller adu. bvff. </line>
                <line>. </line>
                <line>Ad mutilata demum pilos refero, a nonnullis </line>
                <line>gentibus in diuersis corporis partibus eradicari solitos. </line>
                <line>Ita Buratti barbam saltem submentalem seruant, reli- </line>
                <line>quam euellun</line>
                <line/>
                <line>: Turcae omnes, praeter capillos bar- </line>
                <line>bamque, reliqui corporis pilos, variis vnguentis, de- </line>
                <line>len</line>
                <line/>
                <line>: Vtahittenses crines subaxillares eradican</line>
                <line/>
                <line>: </line>
                <line>et Americae plerique populi barbam extirpant, quae </line>
                <line>res in vetus illud commentu</line>
                <line>denuo repetitum in </line>
                <line>abiit, americanos sua </line>
                <line>natura imberbes esse. Sed refutatione vix egit haecce </line>
                <line>fabella: de Dariensibus expresse dixit Lionel Wafe</line>
                <line/>
                <line>barbam ipsis fore, nisi eam euellerent; et masculo illi </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="76" facs="images/00000090" xml:id="pb076_0001"/>
                <line>Esquimaux in pictura nostra <!-- Gibt es diese Zeichnungen von Swertner noch irgendwo in den Sammlungen? --> barbula in mento (παπ- </line>
                <line>πος) remansit, reliqua facie glabrata</line>
                <line>Gens Esquimantsic Esquimant sic barbata. </line>
                <line>Terrae del Fuego incola barbatus. ex </line>
                <line>omnibus ergo Americae Zonis. </line>
                <line>Dentium exacutionem artificiosa</line>
                <line> Aethiop. </line>
                <line>, aliasque </line>
                <line>tam parui momenti mutilationes, omitto. </line>
                <line>Ad deformationes partium praeprimis auriculas </line>
                <line>pendulas et enormes refero, a longo inde tempore apud </line>
                <line>varias gentes amatas, adeo vt antiquae de Scythicis in </line>
                <line>Ponto populis fabulae ansam praebuerit, tam magnas </line>
                <line>ferentibus auriculas, vt tota ipsorum corpora iis conte- </line>
                <line>gi quean</line>
                <line/>
                <line>. De Malabaris Commora</line>
                <line/>
                <line>, Beynaris, </line>
                <line>Moluccaru</line>
                <line> Maximil. Transylv. ap. </line>
                <line>et Mallicola</line>
                <line>arundine ipsas perforant. </line>
                <line>incolis certe comper- </line>
                <line>tum habemus, variis eos artibus auriculas praegrandes </line>
                <line>et vere monstrosas reddere. Mire laciniatas, australis </line>
                <line>hominis pictura apud Corn. le Brvn exhibe</line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>Virilis membri praeputium studiose prolongare </line>
                <line>nouo Zelandos, nuperae docuerunt Anglorum de ter- </line>
                <line>ris australibus relationes. Chinensium enormes ungues </line>
                <line>noti sun</line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>Puellas curatura iunceas reddere, politissimarum </line>
                <line>gentium antiquus mo</line>
                <line>Chaerea ap. </line>
                <line>est, quas autem ideo cum </line>
                <line> Perill. Linnae</line>
                <line/>
                <line>inter monstra referre, vrbanitas et </line>
                <line>reuerentia vetat. </line>
                <line>Pigmentorum et varii generis fuci vsus, ipsas </line>
                <line>quidem membrorum formas non mutat, adeo constans </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="77" facs="images/00000091" xml:id="pb077_0001"/>
                <line>tamen est in quibusdam gentibus, vt eum plane inta- </line>
                <line>ctum relinquere nefas foret. Alii quidem varia pig- </line>
                <line>menta cuti saltem illinunt, alii autem eandem acu pri- </line>
                <line>us pungunt, tumque demum colores infricant, tena- </line>
                <line>cissime tunc inhaerentes. Vterque ritus apud remotis- </line>
                <line>simas et maxime diuersas gentes inualuit. Pingunt se </line>
                <line> v. c. Kanagysta</line>
                <line>in Ins. Kad-jak archipelagi Olutorii </line>
                <line>, Californi</line>
                <line/>
                <line>, Turca</line>
                <line>in vtroque opere. </line>
                <line>, Insu- </line>
                <line>larum St. Cru</line>
                <line>intensa nigredine </line>
                <line>, et Mallicolo, Nouae Hollandia</line>
                <line>abdomen et crura zonis candi- </line>
                <line>dis distincta. </line>
                <line>, </line>
                <line> Capit. Viridi</line>
                <line>caeruleo </line>
                <line>&amp; <reg>et</reg> c. incola</line>
                <line>de Pictis vet. v. Cl. </line>
                <line>. Acu autem in ipsa </line>
                <line>cute lineas ducere (tatowiren) nouimus Tungusa</line>
                <line/>
                <line>, </line>
                <line>Tschuktscho</line>
                <line/>
                <line>, Turca</line>
                <line>arabissa ex Tehâma. </line>
                <line>, Esquim.</line>
                <line>Feminae in tabula nostra <!-- Gibt es diese Zeichnungen von Swertner noch irgendwo in den Sammlungen? --> , duplici punctorum serie in </line>
                <line>arcu frontali, simplici sub labio infer. pictae sunt. </line>
                <line>, Novo Zeelandos </line>
                <line/>
                <line>, Vtahittense</line>
                <line/>
                <line>, multasque Americae reliquae gente</line>
                <line>prolixe Canadens. in In Terra del Fuego </line>
                <line>. </line>
                <line>Et haec fere sunt quae super corporis humani eius- </line>
                <line>que membrorum varietatibus aut climate, aut vitae ge- </line>
                <line>nére, aut diuersis connubiis, aut demum arte effectis, </line>
                <line>enarranda habui. Facile quisque videt argumentum </line>
                <line>nostrum circa totarum gentium varietates versari, ne- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="78" facs="images/00000092" xml:id="pb078_0001"/>
                <line>que eas ad rem nostram pertinere quae vni alteriue in- </line>
                <line>diuiduo fortuito acciderunt; ideoque infelices illos in- </line>
                <line>fantes hinc illinc inter feras repertos, summo iure hic </line>
                <line>loci omitti: eo magis cum iam Cl. Virorum industria </line>
                <line>quicquid de iis exemplis innotuit studiose collegerit et </line>
                <line>ex professo pertractaueri</line>
                <line>antiqua exempla de Cyro dubitat de Romulo et Remo </line>
                <line>hos defendunt et Gargoridis ex Filiae stupro nepos </line>
                <line>De nuperis v. elegans, quoad historiarum collectio- </line>
                <line>nem, </line>
                <line>et prolixe Cl. </line>
                <line>. Pars eorum potior </line>
                <line>et nobilissima, ratio sc. inculta manet, dura autem </line>
                <line>necessitas humanam eorum naturam adeo inuertit, vt </line>
                <line>haec brutis simillima anthropomorpha, si quos alios, </line>
                <line>ad Linnaeanos homines monstrosos referrem. </line>
                <line>Morbi quidem, quibus corpus humanum affligi </line>
                <line>solet, multo minus quam ferus horum infantum status, </line>
                <line>argumenti nostri esse videntur: et tamen inuiti quam- </line>
                <line>vis, pathologiam hic loci tangere, nuperorum quo- </line>
                <line>rundam Cl. Virorum lapsu cogimur, qui morbosos de </line>
                <line>quibus iam nobis sermo erit, non solum pro peculiari </line>
                <line>generis humani specie, habere, sed et eosdem cum </line>
                <line>simiis confundere, haud dubitarunt. Cutis et oculo- </line>
                <line>rum vitium est, cum apud diuersissimarum gentium </line>
                <line>homines, tum inter varia animalium quadrupedum, </line>
                <line>auiumque genera, quandoque occurrens. Vt enim </line>
                <line>supra candorem corporum organicorum frigori debi- </line>
                <line>tum, vidimus, ita nunc alia vitiosa magis nec a clima- </line>
                <line>te pendens albedo consideranda venit, quae nec ab ipsis </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="79" facs="images/00000093" xml:id="pb079_0001"/>plantis
                <line>cyani, rosae &amp; <reg>et</reg> c. anomale ex natiuo colore in albidum </line>
                <line>vergentes. </line>
                <line>abesse videtur, magis tamen, firmisque et </line>
                <line>singularibus symptomatibus inter animantia obseruatur, </line>
                <line>quibus tunc cutis et pili aut pennae plumaeque, praeter </line>
                <line>naturam cretacei fere aut lactei, oculi vero grisei, ru- </line>
                <line>belliue coloris esse solent. In paucis generibus hic </line>
                <line>singularis status in alteram quasi naturam abiisse vide- </line>
                <line>tur, ita vt semper sibi similes pariant, idemque per </line>
                <line>omnes generationes color seruetur; in plerisque autem </line>
                <line>sparsa saltem et anomala eiusmodi videntur exempla, </line>
                <line>quae ab soliti coloris parentibus nata, facile etiam his </line>
                <line>similes fetus iterum procreant; aut certe inter pauca- </line>
                <line>rum familiarum limites tenentur. Ex prioribus notis- </line>
                <line>simi sunt cuniculi albi, quos non inepte sui generis </line>
                <line>levc-aethiopes dixit Nic. le Ca</line>
                <line/>
                <line>. Constans his et </line>
                <line>perpetuus est niueus pilorum, roseus autem seu rubi- </line>
                <line>dus oculorum color, qui in reliquis aut griseus aut ni- </line>
                <line>ger existit. Desideratur enim in istis nigrum pigmen- </line>
                <line>tum quod animalium mammalium, auium, amphibio- </line>
                <line>rum, multorum piscium, imo et insectorum oculos </line>
                <line>interne obuestit, cuiusque sedes in cellulosa tela tuni- </line>
                <line>cam chorioidem, vueam &amp; <reg>et</reg> c. obducente, quaerenda </line>
                <line>est. Maximi hanc nigredinem ad recte beneque viden- </line>
                <line>dum momenti esse, praeter alia argumenta praesertim </line>
                <line>debilis eorum animalium visus testatur, qui eo pigmen- </line>
                <line>to aut in totum, vt in cuniculo albo est, aut etiam </line>
                <line>quoad partem tantum destituuntu</line>
                <line>Senibus pallescit Chorioides. </line>
                <line>. Nam et ea ani- </line>
                <line>malia, qui coeruleum aut viride tapetum habent, eo </line>
                <line> difficilius dissicilius claram et meridianam lucem ferunt, quo </line>
                <line>maior aut splendidior iis ea pars existit; vt in fele aliis- </line>
                <line>que animantibus qui noctu res suas agunt, obseruare </line> </page>
            <page>
                <pb n="80" facs="images/00000094" xml:id="pb080_0001"/>
                <line>est. Sed his tamen externa chorioidis facies, et inter- </line>
                <line>nae quicquid praeter tapetum restat, nigredine debita </line>
                <line>obducitur, cuius autem in iis de quibus loquimur cu- </line>
                <line>niculis, ne vestigium quidem apparet. Numerosissima </line>
                <line>hinc, si sanguine turgida sunt, vasa, roseo fere aut </line>
                <line>auroreo colore per pupillam et in iride transparent; qui </line>
                <line>elegans rubor perit si oculi bulbus ex orbita eximitur </line>
                <line>sanguisque effluit; manet, si eadem vasa prius sebo </line>
                <line>miniato repleueris. Pupilla, vt et in aliis de quibus </line>
                <line>nobis sermo erit animalibus, amplissima, etiam post </line>
                <line>mortem; iris, si a vasis recesseris, albida, vix floccu- </line>
                <line>lenta; quae, si vnquam aliorum animalium irides, ob </line>
                <line>ipsum alieni pigmenti defectum, nullas ipsi esse fibras </line>
                <line>circulares, luculenter monstrat: vasa eius elegantissime </line>
                <line>serpentina; plicae autem processuum ciliarium, si inie- </line>
                <line>ctio rite successerit, vt nil supra &amp; <reg>et</reg> c. Cum hoc ocu- </line>
                <line>lorum vitium adeo familiare sit huiusmodi cuniculis, </line>
                <line>vt et earum femellae, a nigris griseisque masculis com- </line>
                <line>pressae, albos fetus et rubros oculos ferentes pariant; </line>
                <line>certe non mirum est eos etiam facilius luci asuescere, </line>
                <line>diemque ferre discere. </line>
                <line>Aliter cum muribus albis comparatum est, qui, </line>
                <line>etsi quandoque per plures generationes pilorum niue- </line>
                <line>um, rubrumque oculorum colorem, perinde vt cu- </line>
                <line>niculi, seruent, nihilominus tamen maxime lucifug</line>
                <line/>
                <line>manent. Est hic Goettingae pistoria domus, in qua </line>
                <line>non raro mures albi capiuntur, quorum plures viuos </line>
                <line>vidi, qui interdiu, et si lux admoneretur caueae, in </line>
                <line>gossypium quod ipsis additum erat, statim se recipie- </line>
                <line>bant, in crepusculo autem, et si nubila tempestas es- </line>
                <line>set, vegeti discurrebant. </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="81" facs="images/00000095" xml:id="pb081_0001"/>
                <line>Sed praeter cuniculos muresque alia quoque sunt </line>
                <line>animalia, in quibus haec pilorum, pennarumue et </line>
                <line>oculorum varietas, etsi rarius, obseruatur. Inter </line>
                <line>equo</line>
                <line>in fine. </line>
                <line>quandoque tales cernuntur; qui autem a Dani- </line>
                <line>ca peculiari stirpe distingui debent; quae etsi albis nas- </line>
                <line>catur pilis, vngulas tamen et oculos nigros, imo ex </line>
                <line> Cl. Kerstingii obseruatione rete Malpighianum quo- </line>
                <line>que fuscum habet. </line>
                <line>Canes albos, oculis rubris ipse vidi: cricetum </line>
                <line>eiusmodi munificentiae Cl. Svlzeri debeo: similem </line>
                <line>sciurum viuum aluit I. I. Wagne</line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>In auium tribu, albae varietates cum rubris ocu- </line>
                <line>lis, quandoque inter passeres Canarienses, pauones et </line>
                <line>gallos; rarissime, certo tamen, inter coruos occur- </line>
                <line>runt. </line>
                <line>Quod demum homines attinet, eodem vitio cor- </line>
                <line>reptos, eorum historia a nuperis quibusdam adeo de- </line>
                <line>turpari, fabulisque confundi cepit, vt fere condonan- </line>
                <line>dum sit aliis qui seduci se passi sunt, nouamque exin- </line>
                <line>de generis humani speciem constituere haud erubue- </line>
                <line>runt. Partium itaque nostrarum erit commenta a ve- </line>
                <line>ro separare; morbum, non peculiarem humani gene- </line>
                <line>ris varietatem, nedum speciem esse, demonstrare; </line>
                <line>eius symptomata seorsim enarrare; eumque et veteri- </line>
                <line>bus cognitum, et per totum fere terrarum orbem gras- </line>
                <line>santem ostendere. </line>
                <line>Summi Linnaei lapsum, per tot egregii operis </line>
                <line>editiones repetitu</line>
                <line/>
                <line>, et ab aliis Cl. viris fideliter as- </line>
                <line>sumtum recantumque, post Bvffoni</line>
                <line/>
                <line>Pavwii- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="82" facs="images/00000096" xml:id="pb082_0001"/>que
                <line/>
                <line>acres censuras vltro vrgere, reliqua eius immen- </line>
                <line>sa vere merita, nostraque erga tantum virum reueren- </line>
                <line>tia, vetant. Tribus saltem verbis indicasse sufficiat; </line>
                <line>Simiarum attributa illinc cum humanis confusa esse; </line>
                <line>neque corpus nostro dimidio minus, nec oculos orbicu- </line>
                <line>latos cum membrana nictitante et visu laterali in </line>
                <line>vtrumque latus simu</line>
                <line>Dalin v. </line>
                <line>, nec manuum digitos in erecto </line>
                <line>attingentes genua, nec cutaneam pubis plica</line>
                <line/>
                <line>, nec </line>
                <line>demum linguam sibilam et arrogantia illa cogitata, </line>
                <line>spem futuri dominii &amp; <reg>et</reg> c. ad summum Diuini Numinis </line>
                <line>opificium pertinere, sed ad fabellas releganda esse. </line>
                <line>Morbus est humani corporis, plerumque conge- </line>
                <line>nitus, in totum illi similis, quem varia animalia quan- </line>
                <line>doque corripere, diximus: in eo autem diuersus, quod </line>
                <line>symptomatibus ludat, modoque grauius modo lenius </line>
                <line>hominem inuadat: in aliis terris rarior, in aliis fre- </line>
                <line>quentior et endemius sit: hinc per familias propagetur, </line>
                <line>illinc vage saltem et sparsim aliquem occupet. Cutem </line>
                <line>oculosque simul afficit, ideoque cum ad impetiginem, </line>
                <line>tum ad luscitione</line>
                <line> Luscitio, vitium oculorum, quod clarius vesperi quam </line>
                <line>meridie cernit, Eodem sensu νυκταλωπιας vo- </line>
                <line>cem sumit et Var- </line>
                <line>roni e contrario lusciosi qui vesperi non vident; vt </line>
                <line>νυκταλωπες Aëtio, Pavlo, Actvario et Oribasio: </line>
                <line>qui interdiu cernunt, sed sole occiduo hebetius, noctu </line>
                <line>vero nihil vident. Plura super his confusis nominibus </line>
                <line>v. ap. Fr. Tavbmannvm ad </line>
                <line>et Io. Hardvinvm ad Hippocratem sequitur Desiderat. vbi Nycta- </line>
                <line>lopia veterum (Hemeralopia recentiorum) coecitas diur- </line>
                <line>na; Hemerolopia Hemeralopia veterum (Nyctalopia recentiorum) coe- </line>
                <line>citas periodica audit, quae sub crepusculum incidit. </line>
                <line>referri posse videtur: vtrique </line>
                <line>enim pariter cognatus est, vt ex symptomatum recen- </line>
                <line>sione patebit. Quod cutim s. potius cuticulam, quae </line>
                <line>princeps morbi sedes est, attinet, ea non vno modo </line>
                <line>in eo afficitur: semper quidem vitiose albescit, pili- </line>
                <line>qu</line>
                <line>v. </line>
                <line>aut pubes eodem niueo candore inducuntur; di- </line>
                <line>versimode autem simul ipsius epidermidis natura muta- </line>
                <line>tur; neque semper tota, sed et, raro quamuis, spar- </line>
                <line>sis tantum per corporis superficiem locis corripitur. </line>
                <line>Hoc autem modo aegrotantes ab illis hominibus probe </line>
                <line>separandos esse, quibus rete tantum versicolor est, su- </line>
                <line>pra iam monuimu</line>
                <line>n. r) </line>
                <line>. In morbidis de quibus loqui- </line>
                <line>mur, asperas esse et tactu quoque a reliqua cute distin- </line>
                <line>guendas maculas, apud Indos orientales obseruauit Cl. </line>
                <line>Rvdolp</line>
                <line/>
                <line>. Tattaros similiter variegatos reperiri </line>
                <line>Strahlenber</line>
                <line>in Sibiria. </line>
                <line>et Io. Bel</line>
                <line>Zulimmi. v. scorbutico </line>
                <line>malo tribuit. </line>
                <line>referunt: Malaba- </line>
                <line>ros autem, magnis eiusmodi maculis ex albo flaues- </line>
                <line>centibus distinctos, <title>relationes Hallenses</title> describun</line>
                <line>similes vi- </line>
                <line>deri equis ex nigro et albo variegatis. </line>
                <line>, </line>
                <line>malumque leprae simile faciunt. Proxime ab hac </line>
                <line>morbi specie ea abest, qua tota candet corporis cutis, </line>
                <line>alieni tantum coloris maculis, flavis v. c.</line>
                <line>wie Sommerflecken. </line>
                <line>hinc inde </line> </page>
            <page>
                <pb n="84" facs="images/00000098" xml:id="pb084_0001"/>adspersis
                <line/>
                <line>, aut vbi color ex albo rubroque mixtus </line>
                <line>es</line>
                <line/>
                <line>: aut facies saltem natiuum ruborem retinui</line>
                <line/>
                <line>an talis fuerit Vtahittensis ille ap. de- </line>
                <line>cidere non audeo. </line>
                <line>. </line>
                <line>Plurimis autem tota cutis, non vno tamen mo- </line>
                <line>do, candet. In multis enim epidermis praeter colo- </line>
                <line>rem parum aut omnino nihil natura sua mutatur, ita </line>
                <line>vt ceteroquin nil morbidi prae se ferre videatur. Ta- </line>
                <line>les sunt, quos curatissime descripsit Lionel Wafe</line>
                <line/>
                <line>, </line>
                <line>isthmi Darici multi incolae; qui copiosa, sed tenui et </line>
                <line>niuea pube vestiti dicuntur. Similis erat ex Ternatae </line>
                <line>vicina insula, elegans femina quam Bantamici regis </line>
                <line>concubinam dicit le Brv</line>
                <line/>
                <line>: et quinquennis puer </line>
                <line><orgName ref="../../org/JFB-O_TEI_Koerperschaften.xml#AdSdP">academiae Parisinae</orgName> ostensu</line>
                <line/>
                <line>. Alium, nuper Lon- </line>
                <line>dini visum, cute Europaeo similem dicit Anglus poe- </line>
                <line>t</line>
                <line/>
                <line>. In multis autem scabra quoque epidermis est. </line>
                <line>Ita de Tamulico ludi magistro lego, cui cutis desqua- </line>
                <line>mata quasi erat, vt in rubrum colorem vergere</line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>Lepram albam morbum dicunt, Malabarice Wönkusch- </line>
                <line>tam s. Wenküshta</line>
                <line/>
                <line>. Similis videtur Paraguaien- </line>
                <line>sium quorundam crusta leprosa, piscium squamas re- </line>
                <line>ferens, indolor, nec reliquam sanitatem afficien</line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>Leprosos quoque facit albos Aethiopes Iob. Lvdol- </line> </page>
            <page>
                <pb n="85" facs="images/00000099" xml:id="pb085_0001"/> fvs
                <line/>
                <line>, et Guineenses Isaacvs Vossiv</line>
                <line/>
                <line>. Ipse per </line>
                <line>plures annos Saxonem noui iuuenem, cui tota cutis, </line>
                <line>non ipsa facie aut volis manuum exceptis, albis et cal- </line>
                <line>careis quasi squamis aspera erat, et per numerosa cru- </line>
                <line>stae interstitia et fissuras quasi, rubra apparebat. De- </line>
                <line>fluebant interdum hae squamae, tumque magis rube- </line>
                <line>bant membra; continuo autem nouae succedebant. Pu- </line>
                <line>bes alba erat; capilli autem et supercilia, si recte me- </line>
                <line>mini, mustellina. Hi enim pili, non vt pubes eun- </line>
                <line>dem in hoc morbo colorem seruant, sed diuersimode </line>
                <line>ludunt. Plerisque niuei sun</line>
                <line>&amp; <reg>et</reg> c. </line>
                <line>, molles et simillimi </line>
                <line>lanae caprina</line>
                <line>The hair was white and woolly, </line>
                <line>and very unlike any thing I had seen before. </line>
                <line>. Neque tamen et hic candor con- </line>
                <line>stans est, sed succedente aetate in rubellum mutatu</line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>Capillos rufos et flauos suis Leucaethiopibus Vossivs </line>
                <line>tribui</line>
                <line/>
                <line>, flaui erant in familia Malabaric</line>
                <line/>
                <line>, aureo- </line>
                <line>li in puella Manilica apud G. Ios. Camell</line>
                <line/>
                <line>. Haec </line>
                <line>de altero morbi nostri affectu; quo cum impetigine </line>
                <line>conuenit. alter, vt diximus, oculos afficit, et ad lu- </line>
                <line>scitionem pertinet, cuius tamen quoque symptomata </line>
                <line>mirum quantum variant. Multis palpebrae tumida</line>
                <line/>
                <line>, </line>
                <line>conniuentes, Dariensibus semilunari apertur</line>
                <line> – their Eye-lids bend and open in </line>
                <line>an oblong Figure, pointing downward at the corners, </line>
                <line>and forming an Arch or Figure of a Crescent with the </line> </page>
            <page>
                <pb n="86" facs="images/00000100" xml:id="pb086_0001"/>
                <line>Points downwards. From hence and from their seeing </line>
                <line>so clear as they do in a Moon-shiny Night, we us’d </line>
                <line>to call them Moon–ey’d. </line>
                <line>. omnes </line>
                <line>interdiu nictant, vt et bene valentibus quandoque, et </line>
                <line>fetibus, ex obseruatione Exc. Wrisbergi</line>
                <line/>
                <line>, ple- </line>
                <line>rumque contingit, quodsi nimia luce percelluntur. Id </line>
                <line>et in iuuene illo videre erat cuius epidermidem modo </line>
                <line>descripsi; maxime id incommodum ipsi accidit quam- </line>
                <line>diu fuit hyems, vbi niuis candorem ferre non poterat, </line>
                <line>et glacies ipsi ideo timenda esset. Paucis iris continuo </line>
                <line>mouetur, et pupilla adeo inquietata est, vt minuta ob- </line>
                <line>iecta, v. c. litteras, nunquam distinguere possin</line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>Iridis et chorioidis colores varii quidem, omnes tamen </line>
                <line>pallidiores, vt minus lucis absorbeatur, et retina eo </line>
                <line>magis afficiatur. </line>
                <line>Multis roseae sunt, vt animalibus quae recensui- </line>
                <line>mus. Tales habere nouimus, agricolae gallic</line>
                <line>in paroecia Champniers, 1 1/2 Leuc. ab vrbe Civraye. </line>
                <line><date when="1773">1773</date> adhuc in viuis erant. </line>
                <line>duos filios vnamque filiam. In Leucaethiopis <date when="1744">1744</date> Lu- </line>
                <line>tetiae visi oculorum descriptione variant Viri Cl. Mav- </line>
                <line>pertvis et Voltaire. huic rosei, illi caesii dicti sunt. </line>
                <line>Uniendi tamen si Cl. Fontenell</line>
                <line/>
                <line>sequimur, qui </line>
                <line>certa tantum sub oculorum positione rubram apparuis- </line>
                <line>se iridem &amp; <reg>et</reg> c. refert. <!-- Diese Textstelle findet sich in deutscher Übersetzung in ID 00812, S. 87, und in der lateinischsprachigen Vorlage dafür, ID 00180, auf S. 42, umformuliert. --> Ruffae erant illi, quem vidit </line>
                <line> Oliv. Goldsmith. Sed et caesii non raro in hoc mor- </line>
                <line>bo oculi sunt. Vt enim hic color in totum debilem </line>
                <line>notat visum, post Avicennam et Averroëm notan- </line>
                <line>te Hermanno Conringi</line>
                <line/>
                <line>, ita et praesertim in nyct- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="87" facs="images/00000101" xml:id="pb087_0001"/>
                <line>alopibus nostris saepe occurrit. Caesius erat quem no- </line>
                <line>vi iuuenis. Et qui inter Malabaros lepra alba cum </line>
                <line>luscitione laborant, similem oculorum colorem ge- </line>
                <line>run</line>
                <line>et </line>
                <line>: vt et ii qui in R. Loango extare dicuntu</line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>Griseos ipsis oculos tribuit Dapper. Nescio annon et </line>
                <line>ipsius Hieronymi Cardani familiam hoc nostro mor- </line>
                <line>bo laborasse probabile sit. Ipse enim in vita propri</line>
                <line/>
                <line>: </line>
                <line>pater ruber, oculis albis et quibus noctu videret - </line>
                <line>et paulo post: filius meus natu maior oculis illi similli- </line>
                <line>mus –. et de se ipso alib</line>
                <line/>
                <line>: prima iuuenta nuper ex- </line>
                <line>perrectus in maximis tenebris omnia lustrabam, ac si </line>
                <line>dies clara esset. sed breui tamen vis illa mihi subtrahe- </line>
                <line>batur. Nunc etiam aliquid video, sed tamen non dis- </line>
                <line>cerno. </line>
                <line>Sed haec de externa cutis et oculorum conditio- </line>
                <line>ne in morbo nostro laborantibus sufficiant. Paucis ad- </line>
                <line>huc de reliqua eorum corporis constitutione praecipien- </line>
                <line>dum erit. Primo ergo non omnibus perinde teter aut </line>
                <line>foedus habitus est. Nam et plures eorum regis Loan- </line>
                <line>gi satellitium constituere relatum es</line>
                <line/>
                <line>. Certe alia </line>
                <line>Bantamici Regis amica era</line>
                <line/>
                <line>: et alia Malabarica mi- </line>
                <line>liti Europaeo nubsi</line>
                <line/>
                <line>. Illa corpore quadrato et ge- </line>
                <line>nis rotundis describitur. Et robusti satis videntur vt </line>
                <line>noctu certe res suas agere possint. Imo et ipsos noctu </line>
                <line>vicinas regiones hostiliter inuadere dicitu</line>
                <line>rogis ardentibus abigi. </line>
                <line>. et Lusi- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="88" facs="images/00000102" xml:id="pb088_0001"/>
                <line>tanos alios ex Guinea Brasiliam versus transtulisse, vt </line>
                <line>in aurifodinis opera facerent; vitae certe genus vbi ny- </line>
                <line>ctalopia prodesse potuisset. </line>
                <line>Alii autem debilis et imbecillis corporis esse vi- </line>
                <line>dentur. De Dariensibus Wafe</line>
                <line>a weak people in comparison of the other. </line>
                <line>. Gallici parochi- </line>
                <line>ae Champniers vix sub dio esse possunt. Malabarici </line>
                <line>certe longiora itinera perferre nequeun</line>
                <line/>
                <line>, neque </line>
                <line>ventum, aut aestu</line>
                <line/>
                <line>. cito defatigantu</line>
                <line>et </line>
                <line>. Solis </line>
                <line>candor lacrumari eos faci</line>
                <line/>
                <line>. nebulosa autem tempe- </line>
                <line>state non male viden</line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>Animam autem et mentis dotes hoc morbo mini- </line>
                <line>me affligi, sed bene valere posse, exempla docent. </line>
                <line>Quem toties dixi, iuuenis, non vnius generis scientia- </line>
                <line>rum, imo et quas humaniores dicunt, eleganter do- </line>
                <line>ctus erat. Malabaricum paedagogum, poemata cal- </line>
                <line>lentem, citauimus. Et, si licet, magnum artis lu- </line>
                <line>men Cardanvm cogitemus. </line>
                <line>Haec ergo morbi phaenomena et symptomata </line>
                <line>sunt. Eum omnis temporis locique gentes inuadere, </line>
                <line>et partem ad endema partem autem ad sporadica mala </line>
                <line>pertinere adhuc demonstrandum restat. Vtroque mo- </line>
                <line>do iam priscis cognitus fuit. Sporadicum enim </line>
                <line>eiusmodi exemplum fabulae Romanensi ansam prae- </line>
                <line>buit quam <title>Aethiopicorum</title> titulo Heliodorvs reliquit. </line>
                <line>Rex Hydaspes nempe filiam Charicleam, quae eum ex </line>
                <line>improuiso agnoscit, pro sua suscipere dubitat, quod </line>
                <line>ipse cum vxore sua aethiopes sint, illa autem candida </line>
                <line>cute. Verum Sisimithres, Charicleae advocatus, qui </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="89" facs="images/00000103" xml:id="pb089_0001"/>
                <line>ipsam tenellam adhuc sustulerat, totam rem patri de- </line>
                <line>clarat: alba, inquit, et ea fuit quam sustuli: alioqui </line>
                <line>et annorum tempus conuenit cum praesenti aetate puel- </line>
                <line>lae, cum 17 fere annos haec, et expositionis tempus, </line>
                <line>impleuerit. Porro et oculorum aspectus mecum facit, </line>
                <line>et totam vultus effigiem ac excellentem formam, quae </line>
                <line>nunc apparet, conuenire cum ea, quam tunc cernebam, </line>
                <line>agnosc</line>
                <line/>
                <line>. Fortassis etiam, quam Aristotele</line>
                <line/>
                <line>habet, mulieris siculae ex adulterio cum Aethiope na- </line>
                <line>ta filia, huc pertinet, non patris aethiopis colore prae- </line>
                <line>dita, quae autem filium postmodum peperit, auita </line>
                <line>nigredine denuo conspicuum. </line>
                <line>Sed et endemicum eundem morbum norunt ve- </line>
                <line>teres. adeo vt et totis gentibus et terris de eo nomina </line>
                <line>imponerent. Albaniam enim, ad Caucasios montes </line>
                <line>et Armeniae confini</line>
                <line/>
                <line>, exinde nomen duxisse proba- </line>
                <line>bile est, de qua Isigonvs Nicaeensi</line>
                <line> ap. </line>
                <line>: gigni ibi- </line>
                <line>dem quosdam glauca oculorum acie, a pueritia statim </line>
                <line>canos, qui noctu plusquam interdiu cernan</line>
                <line>cf. et </line>
                <line>. Alte- </line>
                <line>ra huiusmodi natio Leucaethiopum nomen tulit, de- </line>
                <line>hinc aliis hoc morbo laborantibus impositum. Men- </line>
                <line>tionem eorum faciunt Pomponivs Mel</line>
                <line>Ad h. l. </line>
                <line>, Plini- </line>
                <line>v</line>
                <line/>
                <line>, Ptolemaev</line>
                <line/>
                <line>, et Agatheme</line>
                <line/>
                <line>: intactos </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="90" facs="images/00000104" xml:id="pb090_0001"/>
                <line>autem eosdem reliquerunt Strabo, Ivlivs Hono- </line>
                <line>riv</line>
                <line/>
                <line>, Istrus Aethicu</line>
                <line>vt putant. </line>
                <line>, anonymus Ravennas </line>
                <line> &amp; <reg>et</reg> c. Sed nec illi quoad regionem conueniunt, quam </line>
                <line>inhabitare dicunt Leucaethiopes. Mela et Plinivs </line>
                <line>eos cum Libycoaegyptiis ad Libycum mare ponunt. </line>
                <line>addidit, </line>
                <line> circ. longit. 50° latit. bor. 15° &amp; <reg>et</reg> c</line>
                <line>desertum Saarra est. </line>
                <line>. Ptolemaevs </line>
                <line>vero Leucaethiopes sub Ryssadio monte degere inquit, </line>
                <line>cuius nominis celebre promontorium Danville pro </line>
                <line>capite viridi habet. Vt vt sit, nobis in praesenti suffi- </line>
                <line>cit, priscis hunc morbum non incognitum fuisse. </line>
                <line>Recentioris aeui exempla e diuersissimis et maxi- </line>
                <line>me dissitis orbis nostri partibus vidimus, quae, additis </line>
                <line>aliis paucis, breuissimis adhuc secundum quatuor no- </line>
                <line>strarum varietatum ordinem repetere, operae pretium </line>
                <line>erit. Ex ipsa nostra Germania iuuenem curatius de- </line>
                <line>scripsi. In Hispania et Gallia non absque exemplo rem </line>
                <line>esse, Edmvndvs Chapmann refert. Infantes Rotho- </line>
                <line>magi natos, Nic. le Cat vidit. Ex paroecia Champ- </line>
                <line>niers similes iam notauimus . , et de familia sua Itala lo- </line>
                <line>quentem Cardanvm. Scandiae similes homines ex- </line>
                <line>citant Ge. Agricola et Olavs Magnvs. Malaba- </line>
                <line>ricos bene multos exhibent </line>
                <line> </line>
                <line>vocantur, </line>
                <line>a similitudine blattae orientalis, quae et versicolor et </line>
                <line>nocturnum insectum est. Et in terra Labrador hic </line>
                <line>morbus occurrit, si nempe Campanica puella le Blanc </line>
                <line>ad Esquimaux pertinuit, vt verosimile es</line>
                <line>populares suos nyctalopes fuisse, res suas no- </line>
                <line>ctu egisse &amp; <reg>et</reg> c. &amp; <reg>et</reg> ipsa quoque luscitiosa erat. </line>
                <line>. </line>
                <line>Ex altera generis humani varietate leucaethiopes </line>
                <line>(si antiquam vocem ad hos quoque transferre licet), </line>
                <line>novimus in Ins. Iau</line>
                <line/>
                <line>, Borne</line>
                <line/>
                <line>, Manil</line>
                <line/>
                <line>, Ter- </line>
                <line>natae vicina, porro in noua Guine</line>
                <line/>
                <line>et Vtahitt</line>
                <line/>
                <line>. </line>
                <line>Ex tertia, vltra Nili fontes austrum versu</line>
                <line/>
                <line>, et ad </line>
                <line>Senegal fl.</line>
                <line/>
                <line>cuius ostio Ryssadium subiacet promon- </line>
                <line>torium, porro in australi magis Guine</line>
                <line>&amp; <reg>et</reg> c. Dondos, Lusit. Albinos. </line>
                <line>, tum in R. </line>
                <line>Loango . , demumque in Cafreria interior</line>
                <line> Sim. v. d. Stel ap. </line>
                <line>et Mada- </line>
                <line>gascar ins.</line>
                <line>de Cossigny in </line>
                <line>. Quarta denique Blafards suos ad Isth- </line>
                <line>mum Daricum, in R. Mexican</line>
                <line/>
                <line>, Tucumann, et </line>
                <line>Paraguay exhibet. </line>
                <line>Sed nimia iam fuit ex historia naturali et humani </line>
                <line>generis varietatibus ad pathologiam et morbos digres- </line>
                <line>sio. Culpam deprecentur qui invaletudine afflictos </line>
                <line>homines cum bestiis confuderunt, quas separare, et </line>
                <line>suum cuique restituere, humani generis dignitas po- </line>
                <line>stulabat. </line>
                <line>Immensus, nec huius loci labor esset, si omnium, </line>
                <line>apud obseruationum medicarum, diariorum &amp; <reg>et</reg> c. aucto- </line>
                <line>res occurrentium corporis nostri vitiorum, quae hinc </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="92" facs="images/00000106" xml:id="pb092_0001"/>
                <line>illinc praeter naturam contigerunt, recensum dare vel- </line>
                <line>lemus. Facilis ab his ad monstra, ad vniuersam no- </line>
                <line>sologiam transitus esset, et diuinum historiae natura- </line>
                <line>lis studium in confusam et informem molem excres- </line>
                <line>ceret. Intactas ergo Itali puer</line>
                <line/>
                <line>, aut, Angli vir</line>
                <line>The porcupine Man. </line>
                <line>aliorumque nigram et corneam epidermidem, similes- </line>
                <line>que peculiares a naturali statu aberrationes, physiolo- </line>
                <line>gis et pathologis relinquimus. Nec dirus Cretinorum </line>
                <line>morbus huc pertinet, non Vallesiae tantum incolis pro- </line>
                <line>prius, sed et alibi obseruatu</line>
                <line>v. </line>
                <line>, miris autem fabellis </line>
                <line>hinc illinc deturpatu</line>
                <line> v. c. in in </line>
                <line>. </line>
                <line>Centauros, Sirenes, Cynocephalos, Satyros, </line>
                <line>pygmaeo</line>
                <line>cf. Tysonis super his fabulis opera. plerumque simiae </line>
                <line>peregrinantibus imposuerunt, neque aliter suspicor de </line>
                <line>Commersonii pygmaeis Madagascaranis ap. cl. </line>
                <line>, gigantes, Hermaphroditos aliasque hu- </line>
                <line>ius farinae vanas species vel nominasse nimium videri </line>
                <line>posset. Attamen hominibus penitis paulisper adhuc </line>
                <line>immorari, necessum duco, cum nuperos adhuc patro- </line>
                <line>nos nacti sint. Vetus est de insulis Satyrorum Pli- </line>
                <line>ni</line>
                <line/>
                <line>, Ptolemae</line>
                <line/>
                <line>et Pavsania</line>
                <line>in </line>
                <line>relatio, to- </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="93" facs="images/00000107" xml:id="pb093_0001"/>
                <line>ties postmodum apud Mvnstervm, Marc. Pavl. </line>
                <line>Venetvm, aliosque repetita, nasci in illis homines cau- </line>
                <line>da villosa, quali Satyri pinguntur; pernicitatis eximiae </line>
                <line>eos esse &amp; <reg>et</reg> c. Collatis horum virorum locis, has sa- </line>
                <line>tyrorum insulas nostris Borneo, Celebes &amp; <reg>et</reg> c. respon- </line>
                <line>der</line>
                <line>v. post Tysonem, </line>
                <line>, et simias penitas pro hominibus visas esse, </line>
                <line>verosimillimum est. Sed plus negotii facessit nupera </line>
                <line>de hominibus penitis, hinc illinc reperiundis, cantile- </line>
                <line>na. Partem enim circa Turkestan vrbe</line>
                <line/>
                <line>, in me- </line>
                <line>diterraneis Payna</line>
                <line/>
                <line>, in ins. Formos</line>
                <line/>
                <line> Unter andern </line>
                <line>unsern Sclaven bey dem Bergwerck, hatten wir auch ei- </line>
                <line>ne Sclavin, welche gleich einer schaendlichen Bestien mit </line>
                <line>einem kurtzen Stiel oder Ziegenschwantze über den Hin- </line>
                <line>tern ausgeschändet war; diese Arth wilde Menschen, </line>
                <line>werden von der Insul Formosa gebracht. </line>
                <line>, Borne</line>
                <line/>
                <line>, </line>
                <line>Nicabo</line>
                <line/>
                <line>, &amp; <reg>et</reg> c. homines caudas habentes, reperiri </line>
                <line>dictum est; partem etiam ipsae penitorum eiusmodi </line>
                <line>hominum imagines exhibitae sun</line>
                <line> Cl. </line>
                <line>. Sed omnibus </line>
                <line>rite pensitatis totam rem, quae supra diximus figmen- </line>
                <line>tis, accenseri posse, plurima sunt quae suadent. quod </line>
                <line>enim historias super ipsis attinet, pleraeque earum, </line>
                <line>aliorum relationi coram exhibitae innituntur; et qui </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="94" facs="images/00000108" xml:id="pb094_0001"/>
                <line>se ipsos eiusmodi penitos vidisse homines dicunt, sub- </line>
                <line>lestae satis fidei auctores reperti sun</line>
                <line>quam mira modo dicto Köping saepe a Perill. Lin- </line>
                <line>naeo citato, contigerint, praeter alia ex patet, vbi de iis quae in coenobio quodam Bagda- </line>
                <line>diensi visenda erant, loquitur. sequentibus pergit: Inter </line>
                <line>alia, quae in isto coenobio digna visu occurrebant, erat </line>
                <line>bufo qui in episcopi culina alebatur, catena argentea al- </line>
                <line>ligatus. habebat domicilium sub saxo, per quod sordes </line>
                <line>culinae emittuntur; longitudo corporis erat vlnae vnius </line>
                <line>et dimidiae, latitudo vlnae quadrantium trium. Cum </line>
                <line>ovis mactaretur, viscera bufoni proiiciebantur, quae </line>
                <line>breui deuorabat; oculi scintillabant instar ignis et ma- </line>
                <line>gnitudine ouum gallinaceum modicum aequabant. Cum </line>
                <line>quis manum ori eius immitteret, sugebat eam vt vitu- </line>
                <line>lus &amp; <reg>et</reg> c. </line>
                <line>. </line>
                <line>Icon autem, quam dixi, antiqua satis est, quam </line>
                <line>temporis progressu vnus ab altero mutuauit, et sensim </line>
                <line>sensimque humanae figurae magis similem reddidit. Cl. </line>
                <line>enim Martini suam iconem ex </line>
                <line>. Etsi eius descriptionis auctorem non nominet, </line>
                <line>facile tamen Bernhardvm von Breydenbach eum </line>
                <line>fuisse vidi, et operae pretium duxi, ex prima eius, ra- </line>
                <line>ri satis, itineris edition</line>
                <line>non reperio </line>
                <line>has icones in ed. lat. ej. anni, nec in ea quae 1488 idiom. </line>
                <line> germ. infer. (platdeutsch) prodiit. est autem in vers. gall. </line>
                <line>1489, quas omnes edit. <orgName ref="../../org/JFB-O_TEI_Koerperschaften.xml#UBGoe" role="own"> Bibl. academica</orgName> possidet. </line>
                <line>genuinam eam iconem re- </line>
                <line>stituere (</line>
                <line>, Bavhinvm </line>
                <line/>
                <line>, Blancardv</line>
                <line/>
                <line>, Königiv</line>
                <line/>
                <line>, Elsholtiv</line>
                <line/>
                <line>, </line>
                <line> &amp; <reg>et</reg> c. ad monstrosas fabricas pertinent, nec huius loci </line>
                <line>sunt. Os sacru</line>
                <line>quatuor vertebr. v. </line>
                <line>Plerumque quinque sunt. </line>
                <line>Sex v. ap. Vesal. et qui eum sequuti sunt Bavhinvm </line>
                <line>et Paawivm. porro ap. v. et ipse </line>
                <line> Exc. Wrisberg simile os tot vertebrar. possidet. Septem </line>
                <line>se reperisse Paawivs auctor est </line>
                <line>aeque ac coccygi</line>
                <line>Trium vertebrarum exhibent et fere semper quatuor sunt. Quatuor ad quinque </line>
                <line>Quinque in cocc. mulie- </line>
                <line>ris Matth. Merian in tab. ad et qui primam eius vertebram, </line>
                <line>quae non raro exemplo vltimae ossis sacri connata erat, </line>
            </page>
            <page>
                <pb n="96" facs="images/00000110" xml:id="pb096_0001"/>
                <line> ad hoc os immerito retulit. In totum tamen suum spe- </line>
                <line>cimen plurimas habebat vertebras, sacr. 6. cocc. 5. = 11. </line>
                <line>Illos qui habent os sacrum magnum et productum, </line>
                <line>caudatos appellari </line>
                <line>vertebrarum </line>
                <line>numero saepe ludere anatomicis notum est. </line>
                <line>Penito homini, Hottentottarum ventrale cuta- </line>
                <line>neum a priscis peregrinatoribus assertum, addere, et </line>
                <line>similiter ad fabulas relegare, nuperrima peregrinan- </line>
                <line>tium testimoni</line>
                <line>labia pendula priscis </line>
                <line>imposuisse videntur. </line>
                <line>, iubent. </line>
                <milestone rendition="#hls" unit="section"/>
            </page>
        </body>
        <back>
            <page>
                <pb n="97" facs="images/00000111" xml:id="pb097_0001"/>
                <line>
                    <head rendition="#center">SYNOPSIS.</head>
                </line>
                <line><cb/> Praefatio vitae genus aut sterilia. homo caret instinctu et loquela Corporis proprietates situs erectus manus duae homines feri nil contra pro- </line>
                <line>bant clitoridem autem et nymphas </line>
                <line>alia quoque anim. habent. palpebra tertia ligam. suspensor. colli vertebrae colli in hom. et si- </line>
                <line>miis 2. satyrus s. oran utan deesse his vnguem pollic. an- </line>
                <line>terior. hvmani generis species sal- </line>
                <line>tem vnica pendet a climate statura hominum vitae genus quoque huc con- </line>
                <line>fert. aliquid bilis facit plurimum sol et aër idem in facie papionis fere vnice ab arte et vitae ge- </line>
                <line>nere pendent Graecor. et Turcar. Lappon. Lulens. Americ. maxime boreal. (Té- </line>
                <line>tes plates) Groenlandorum capita Aracanor. Chinensium de his hominib. obiter plu- </line>
                <line>ra Aethiopum Brasilian. Canadens. <cb/>veteres Aegyptii pili pedes eorund. artis opera mutilata in vtroque sexu monorchides Americani falso imberbes di- </line>
                <line>cti deformata praeput. virile prolong. vngues enormes puellae iunceae picti homin. feri huc non pertinent </line>
                <line>attamen vnum tangere neces- </line>
                <line>se videtur animalibus nonnullis et homi- </line>
                <line>ni communem candorem sc. vitiosum qui nec a plantis abest cuniculi albi mures candidi imo et aues idem vitium in hominibus eius hist. a fabell. purgatur. plerumque tota candens lepram albam dicunt. pilorum color palpebrae irides reliqui corporis constit. alii imbecilles sunt morbus veteribus cognitus fuit </line>
                <line><cb/> Chariclea ap. heliodor<orig/>. Albani nupera ex toto fere terrarum </line>
                <line>orbe exempla icon eorum vulgaris ad simias </line>
                <line>pertinet desum- </line>
                <line>ta est coccyx prolongatus ventrale feminis Hottentotti- </line>
                <line>cis olim tributum itinere restituta. </line>
                <line>In variis apographis magis humana reddita, demum in </line>
                <line>hominem penitum abiit. </line>
                <milestone rendition="#hls" unit="section"/>
            </page>
            <page>
                <pb n="101" facs="images/00000115" xml:id="pb101_0001"/>
                <head rendition="#center"> CORRIGENDA. </head>
                <line>p. 6. l. 25 sq. lege partibus </line>
                <line>p. 26. n. c) post Bvffonii pone. </line>
                <line>p. 27. l. 16 post dentes adde feroces </line>
                <line>p. 35. l. 17 – decliuia </line>
                <line>p. 36. n. h) l. 3. progress. ib. dele I. </line>
                <line>p. 41. n. s) – Staehlini </line>
                <line>p. 47. l. 21. – staturam </line>
                <line>p. 68. l. 13. – cum </line>
                <line>p. 76. n. *) Esquimantsic </line>
                <line>p. 79. l. 28. difficilius </line>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000116" xml:id="pbinterleaf_0012"/>
            </page>
            <page>
                <pb n="Tab. I" facs="images/00000117" xml:id="pbTabI_0001"/>
                <figure xml:id="tx000001_117a">
                    <graphic url="images/tx000001_117a"/>
                    <head rendition="#center">Tab. I</head>
                    <figDesc>Der nichtkolorierte Kupferstich Tafel 1 zeigt zwei Abbildungen übereinander. Die obere Abbildung, als „Fig. 1.“ bezeichnet, zeigt die Unterseite eines Mandrillgehirns. Die untere Abbildung, als „Fig. 2.“ bezeichnet, zeigt den dazugehörigen Schädel des Mandrils in Frontalansicht. Oberhalb der Brauenwülste ist die Schädeldecke horizontal abgetrennt worden. Der Unterkiefer fehlt. Am unteren linken Rand befindet sich die Signatur des Kupferstechers: „J. P. Kaltenhofer del. ad nat. et sc.“</figDesc>
                </figure>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000118" xml:id="pbinterleaf_0013"/>
            </page>
            <page>
                <pb n="Tab. II" facs="images/00000119" xml:id="TabII_0001"/>
                <figure xml:id="tx000001_119a">
                    <graphic url="images/tx000001_119a"/>
                    <head rendition="#center">Tab. II</head>
                    <figDesc>Der nichtkolorierte Kupferstich Tafel 2 zeigt fünf Abbildungen. Die Abbildung in der linken oberen Ecke, als „Fig. 1.“ bezeichnet, zeigt die Halswirbelsäule des Mandrills, dessen Hirn und Schädel auf Tafel 1 abgebildet sind. Die Abbildung in der rechten oberen Ecke, „Fig. 2.“ genannt, zeigt den fünften und sechsten Halswirbel eines erwachsenen Mannes. Direkt darunter befindet sich die „Fig. 3.“ genannte Abbildung von einem Stück Haut von der Stirn des bereits erwähnten Mandrills. Die Abbildung in der linken unteren Ecke, „Fig. 4.“ genannt, zeigt die beschnittene Clitoris eines - laut Blumenbach - arabischen Mädchens. Die Abbildung in der rechten unteren Ecke zeigt ein wohl weibliches Fabelwesen, ähnlich einem geschwänzten Affen, in aufrechter Haltung, mit einem Stab in der linken Hand. Zu Füßen der Figur, am rechten unteren Rand, stehen die Worte „Non constat de noīe“. Das Wort „noīe“ ist eine Kontraktionskürzung für „nomine“. Der Satz „Non constat de
                        <line>nomine“ bedeutet: „Noch ohne Namen/Bezeichnung“.</line></figDesc>
                </figure>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000120" xml:id="pbinterleaf_0014"/>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000121" xml:id="pbinterleaf_0015"/>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000122" xml:id="pbinterleaf_0016"/>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000123" xml:id="pbinterleaf_0017"/>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000124" xml:id="pbinterleaf_0018"/>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000125" xml:id="pbinterleaf_0019"/>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000126" xml:id="pbinterleaf_0020"/>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000127" xml:id="pbinterleaf_0021"/>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000128" xml:id="pbinterleaf_0022"/>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000129" xml:id="pbinterleaf_0023"/>
                <pb n="interleaf" facs="images/00000130" xml:id="pbinterleaf_0024"/>
                <pb n="binding_verso" facs="images/00000131" xml:id="pbinterleaf_0025"/>
            </page>
            <page>
                <pb n="binding_verso" facs="images/00000132" xml:id="pbbinding_verso_0001"/>
            </page>
        </back>
    </text>
</TEI>
